\section{Integracja w środowiskach Enterprise }
 
\subsection{Istniejące podejścia do integracji}
W zależności od systemów które integrujemy, czy to jest jedna rozproszona
aplikacja czy wiele niezależnych komponentów musimy zdecydować się na jedno z
rowiązań integracyjnych. Rozważając możliwe sposoby integracji technologii
mobilnych z rozbudowaną aplikacją klasy enteprise musimy zwrócić uwagę na
udostępniane z obu stron mechanizmy.
\subsubsection{Transfer plików}
W tym przypadku dane są zapisywane i odczytywane z plików. Niezbędna jest
wspólna przestrzeń dyskowa lub sposób przesyłania (np. FTP). Z tego powodu
musimy odrzucić takie rozwiązanie jako niedające się zaimplementować w
środowisku mobilnym.
\subsubsection{Wspólna baza danych}
Dane są składowane we wspólnej bazie danych. Ze względu na zawodność transferu
oraz długi czas przesyłania danych pomiędzy urządzeniem mobilnym a serwerem, a
tym samym konieczność długiego oczekiwania, rezygnujemy z takiego rozwiązania.
\subsubsection{RPC}
Zdalne wywoływanie procedur (ang. Remote Procedure Call) jest mechanizmem który
pozwala wykonywać procedury udostępniane przez zdalny system. Założeniem
wywołań RPC jest synchroniczność, która wprawdzie nie oznacza, że musimy czekać
na rezultat działania (możemy założyć, że wyłącznie zlecamy wykonanie
procedury, pobierając wynik potem), że zakładamy niezawodność komunikacji
między urządzeniami.
\subsubsection{Wiadomości}
Preferowanym przez nas rozwiązaniem w takim przypadku jest wykorzystanie
wiadomości. Komunikacja za pomocą wiadomości jest asynchroniczna, dodatkowo
dobry system przesyłania wiadomości gwarantuje jej dostarczenie do adresata,
lub informację o jej niedostarczeniu. 
