\section{Istniejące podejścia do integracji}
Istnieje kilka powszechnie znanych sposobów integracji, które mają swoje mocne i
słabe strony. Można zauważyć, że pojawiały się one wraz z rozwojem systemów
informatycznych i każdy z nich odpowiada jakiemuś etapowi rozwoju (np.
istnienie plików jako podstawowych struktur przechowujących dane, na długo przed
pojawieniem się baz danych). Mimo to, każdy z nich ciągle znajduje swoje
zastosowanie, gdy okazuje się, że nie wszystkie mechanizmy są jednakowo dostępne
lub gdy bardziej skomplikowane technologie wprowadzają zbyt duży narzut.

\paragraph{Transfer plików}- jedna aplikacja zapisuje plik w określonym
formacie w ustalonym miejscu, następnie druga go odczytuje i przetwarza. Zaletą
takiego rozwiązania jest jego dostępność - prawie zawsze będziemy mieli
dostęp do systemu plików. Poza tym nie musimy wiedzieć, jak działa
aplikacja, jedyne co powinniśmy zrobić to dostarczyć plik we właściwym
formacie. Z drugiej strony, nie istnieje żaden sposób wymuszenia formatu
zapisywanego pliku, możemy zapisać na dysku dowolny plik, a aplikacja
docelowa będzie go mogła ewentualnie odrzucić.
    
\paragraph{Wspólna baza danych}- dwie aplikacje działają na jednej bazie
danych. Ponieważ obie korzystają z tych samych danych, nie ma potrzeby ich
duplikacji. Dodatkowo, przez ograniczenia wymuszone przez bazę musimy
je zapisywać w ściśle określonym formacie, przestrzegając typów i więzów
integralności. Z drugiej strony, trudno jest taką bazę zaprojektować. Gdybyśmy
nawet stworzyli dwie takie aplikacje, które współpracują z jedną bazą danych,
to w wypadku gdybyśmy chcieli dołączyć kolejną, współpracującą aplikację,
mogłoby się to wiązać z koniecznością przemodelowania bazy danych. Dodatkowo,
zmiana danych w bazie nie zawsze wystarczy. Możemy sobie wyobrazić sytuację,
w której zmiana wysokości pensji niesie za sobą konieczność wykonania
dodatkowych czynności, np. zmiany wysokości składki w systemie
ubezpieczeniowym.
	
\paragraph{Zdalne wywoływanie procedur}- może się odbywać z
wykorzystaniem mechanizmów typowych dla danej technologii (RPC,RMI czy
WebServices). Jedna aplikacja udostępnia funkcjonalność, która może zostać
wywołana z poziomu drugiej. Komunikacja odbywa się synchronicznie, 
aplikacja wywołująca oczekuje na wynik przetwarzania. Zaletą takiego
rozwiązania jest dobra enkapsulacja wywołania - nie istnieje możliwość
wywołania nieistniejącej funkcjonalności z przekazaniem parametrów nie
spełniających określonych założeń. Wywołanie zdalnej procedury po odpowiednim
skonfigurowaniu całego systemu, nie powinno się różnić od wywołania procedury w
obrębie tej samej aplikacji. Pomimo wygody takiego rozwiązania, stwarza ono
pewne niebezpieczeństwo. Programista, nieświadomy narzutu stwarzanego przez
zdalne wywołanie procedur, może wywoływać je z równą bezstroską niczym
procedury lokalne.

\paragraph{Wiadomości}- jedna aplikacja wysyła komunikat do wspólnego kanału
komunikacyjnego, który jest następnie przetwarzany przez drugą aplikację.
Komunikacja odbywa się asynchronicznie, po umieszczeniu koumnikatu w kanale,
aplikacja kontynuuje działanie. Odbiorca komunikatu może go odebrać w dogodnym
dla siebie momencie. Rozwiązanie to nie wprowadza ścisłych zależności
pomiędzy systemami, podobnie jak przesyłanie plików. Pewną niedogodnością
takiego rozwiązania jest jednak większe skomplikowanie systemu, wynikające z
wprowadzenie dodatkowego elementu - brokera wiadomości.


\subsection{Wybór technologii do integracji mobilnej}

W kontekście przedstawionych informacji musimy dokonać wyboru metody
komunikacji urządzenia mobilnego z klasycznym systemem informatycznym. W tym
celu należy rozważyć następujące zagadnienia:

\begin{itemize}
  \item Jakie mechanizmy są dostępne w obu środowiskach?
  \item Jakie są oczekiwania użytkowników co do zintegrowanych systemów i jak
  wybór metody integracji wpływa na ich spełnienie?
\end{itemize} 

Rozważając te kwestie możemy stwierdzić, że użytkownik, szczególnie gdy jest
przyzwyczajony do pracy w klasycznym środowisku informatycznym, oczekuje, że
komunikacja będzie się odbywała jak najszybciej, bez uciążliwych okresów
oczekiwania. Dodatkowo, oczywistymi wymaganiami są bezpieczeństwo i niezawodność komunikacji.
Z drugiej strony musimy pamiętać, że warunki w jakich możemy komunikować się z
urządzeniem przenośnym są dalekie od doskonałych.
To sprawia, że należy ją tak zaprojektować, aby przerwy w komunikacji były jak
najmniej odczuwalne. 
Systemy komunikacyjne takie jak RPC, RMI czy CORBA projektowane były dla warunków w których problemy
komunikacyjne są sytuacją nadzwyczajną. Tymczasem w przypadku łączności
bezprzewodowej utrata połączenia nie jest niczym czego nie moglibyśmy się
spodziewać.\\
Zacznijmy od ograniczenia wyboru do technologii, z których możemy skorzystać w
środowisku mobilnym. Na samym początku musimy wyeliminować transfer plików,
jako metodę, która wymaga spełnienia jednego z warunków: dostęp do wspólnego
systemu plików lub obsługa prostego protokołu przesyłania plików (np. FTP).
Pierwsza możliwość jest trudna do zagwarantowania ze względu na brak
wsparcia powszechnie stosowanych systemów plików we wszystkich urządzeniach
mobilnych (chociaż są wyjątki, np. FAT), a także możliwe przerwy w komunikacji,
o których wspominaliśmy wcześniej. Drugie rozwiązanie - obsługa uniwersalnego
protokołu przesyłania plików nie jest powszechnie wspierane, poza tym także tu
pojawia się problem zawodnej komunikacji. \\
Wspólna baza danych również jest rozwiązaniem, którego nie możemy wziąć pod
uwagę. Główną przeszkodą jest brak uniwersalnego sposobu podłączenia do bazy
działającej w klasycznym systemie. Duże ograniczenia platformy mobilnej nie
pozwalają na uruchomienie sterowników do baz danych przeznaczonych dla
klasycznych systemów, dodatkowo ich rozmiar nierzadko przekracza rozmiar
mobilnych aplikacji. Gdyby jednak nawet udało się stworzyć sterowniki, które
pozwoliłyby na dostęp do bazy danych z poziomu urządzenia mobilnego, ponownie
starlibyśmy się z problemem zawodnej komunikacji.\\
Okazuje się, że dwiema godnymi rozważenia metodami są Web serwisy, będące
jednym ze sposobów zdalnego wywoływania procedur oraz wiadomości.

\paragraph{Wiadomości w środowisku mobilnym}

 
\paragraph{Web serwisy}