
\section{Możliwości}
Aplikacja oparta o tak zaprojektowany model posiadałaby cechy typowe dla modelu
dwuwarstwowego - w tym szybki czas reakcji, niezależność wyglądu aplikacji od
stosowanego klienta oraz możliwość przeprowadzenia pewnych dodatkowych operacji
(jak walidacja) po stronie klienta. W idealnym przypadku mógłby być
dynamicznie przesyłany kod wykonywany po stronie klienta (odpowiednik JavaScript
w przypadku przeglądarki internetowej). Pozbawiona byłaby też typowych wad obu rozwiązań -
brak konieczności aktualizowania aplikacji przy drobnych poprawkach (poza
błędami w zainstalowanym oprogramowaniu). Nie byłaby również ograniczona do
mechanizmów oferowanych przez statyczne strony WWW - można by było
wyświetlać dowolne ekrany, a na nich wykonywać dowolne akcje.
Dodatkowo, ponieważ stan aplikacji przechowywany byłby na serwerze, można w
dowolnym momencie zmienić urządzenie mobilne, wyłączyć aplikację, a potem
powrócić do zapamiętanego wcześniej miejsca.
 
\paragraph{Nowe podejście}
 
W przypadku tworzenia aplikacji mobilnych naturalna jest chęć przeniesienia 
funkcjonalności dostępnych w aplikacjach 'biurkowych' na urządzenie mobilne.
Nie zawsze jest to podejście słuszne - użytkownik korzystający z urządzenia
mobilngo - palmtopa czy telefonu komórkowego ma znacznie ograniczone możliwości
działania i tym co się w takiej sytuacji liczy jest szybkość i łatwość obsługi
aplikacji, którą można postawić przed jej dużymi możliwościami. Dlatego naszym
zdaniem, celem tworzenia aplikacji mobilnych nie powinno być dostarczenie
wszystkich możliwych funkcjonalności, ale raczej maksymalna ergonomia i
prostota użycia, które przyświecały nam w trakcie tworzenia szablonu.
\newline 
Ponadto, techniczne rozwiązania przyjęte w szablonie nie były - zgodnie z naszą
wiedzą - do tej pory stosowane. Nasz szablon opiera się na bibliotece KUIX,
która pozwala na wykorzystanie formatu XML do stworzenia interfejsu
użytkownika. Pozwala to na dynamiczne ładowanie komponentów wcześniej
przygotowywanych na serwerze.
Naturalną drogą rozwoju byłoby rozbudowanie szablonu o możliwość dynamicznego
ładowania kodu, mechanizmów walidacji czy tworzenia grafiki.

\subsection{Zastosowania}
Opisywana idea ułatwia tworzenie określonego typu aplikacji i tak jak każdy
szablon nie pokrywa wszystkich istniejących rozwiązań. Nasz szablon ułatwi
pisanie aplikacji, które nie wymagają przesyłania dużych ilości danych i od
której oczekujemy interaktywności większej niż w przypadku strony internetowej
pozbawionej JavaScript. 

\paragraph{Ankietowanie}
Jednym z zastosowań które możemy sobie wyobrazić jest zdalne ankietowanie
użytkowników. Stworzenie aplikacji która na ekranie wyświetla listę dostępnych
odpowiedzi i pozwala na wybranie jednej z nich, jest przy użyciu
przedstawianego szablonu prostym zadaniem.
\paragraph{Zdalne podejmowanie decyzji}
Podobnie jak powyżej, użytkownicy mogą wybrać jedną z możliwych decyzji, w
takim przypadku potrzebne będzie rozbudowanie szablonu o zaawansowane
mechanizmy bezpieczeństwa, jednak idea pozostaje podobna.
\paragraph{Zdalne wyświetlanie treści}
Urządzenie mobilne może być też jedynie miejscem które wyświetla dostarczane do
niego informacje. Interakacja z użytkownikiem może być w tym momencie
wyłączona, a urządzenie mobilne może pełnić rolę zdalnie kontrolowanego ekranu.
