\section{Klasyczne wyzwania integracji}

Integracja aplikacji w przedsiębiorstwach rzadko jest prostym zadaniem. Mimo, że w niemal każdej dużej firmie zachodzi potrzeba integracji i powstało już wiele opracowań na ten temat, nikt nie przedstawi kompletnej listy problemów, które należałoby rozważyć podczas integrowania systemów.
Dodatkowo, wyzwania które stawia integracja wykraczają poza tylko techniczne rozważania, a rozciągają się także na procedury biznesowe.
Tak jak już wspomnieliśmy, przedstawienie kompletnej listy takich problemów nie jest możliwe, ze względu na konieczność dokonania analizy każdego z przypadków. Mimo to, spróbujemy przedstawić te najbardziej typowe, zauważone i opisane jako te, które koniecznie trzeba wziąć pod uwagę.

\subsection{Wyzwania techniczne}

\paragraph{Fizyczna i logiczna odrębność systemów,}
z której tak naprawdę wynika potrzeba integracji. Wprowadza to jednak konieczne do rozważenia kwestie, takie jak:
\begin{itemize}
  \item wybór sposobu komunikacji między systemami (o których więcej w
  rozdziale 1.4)
  \item wpływ tego wyboru na bezpieczeństwo i zgodność takiego rozwiązania z
  polityką bezpieczeństwa firmy
\end{itemize}
  
\paragraph{Ograniczony dostęp do integrowanych aplikacji.}
Często okazuje się, że integrowane aplikacje to istniejące od dawna systemy, które nie dość, że nie dają możliwości zmian w źródłach, to dodatkowo udostępniają mocno ograniczony interfejs zewnętrzny. W takiej sytuacji programiści muszą niekiedy uciekać się do stosowania niskopoziomowych modyfikacji (np. na bazie danych, której używa aplikacja) czy w ostateczności do dekompilacji jej modułów.

\paragraph{Brak uniwersalnego standardu wymiany danych pomiędzy aplikacjami.}
Pomimo często istniejącej potrzeby integracji, wiele aplikacji nie wspiera żadnego uniwersalnego formatu danych, co powoduje konieczność specjalizowania platform integracyjnych pod kątem podłączanych do niej aplikacji. Jako rozwiązanie tego problemu często stosuje się XML i Web serwisy, jednak ich obsługi możemy oczekiwać jedynie w przypadku stosunkowo nowych aplikacji. Jednak nawet te technologie nie dają gwarancji pełnej uniwersalności ze względu na dodatkowe rozszerzenia, które się wykształciły w ramach Web serwisów (o których więcej informacji w dalszej części pracy). Warto zauważyć, że ten sam problem - brak współpracy pomiędzy aplikacjami oficjalnie wspierającymi pewien standard - był główną przeszkodą w stosowaniu CORBY-y, zaawansowanego protokołu umożliwiającego współpracę aplikacji stworzonych w różnych językach i działających na różnych platformach.

\paragraph{Utrzymanie platformy integracyjnej.} O ile uruchomienie platformy
integracyjnej - systemu komunikującego ze sobą wiele różnorodnych aplikacji jest trudnym zadaniem, o tyle utrzymanie go może być jeszcze trudniejsze. Rzadko się zdarza, by była ona całkowicie scentralizowana i nie wymagała najmniejszej ingerencji, lub chociaż konfiguracji integrowanych aplikacji. W związku z tym, często osoby, które odpowiadają za utrzymanie takiej platformy muszą posiadać wiedzę na ich temat. Dodatkowo, ciężko jest tę wiedzę utrzymać, szczególnie gdy pracownicy się zmieniają. Natura platformy integracyjnej wymusza jej automatyzację - powoduje to,że może ona bezproblemowo działać bardzo długo, wręcz przezroczyście dla wszystkich, aż do wystąpienia pierwszego problemu, lub potrzeby wprowadzenia modyfikacji. Wtedy okazuje się, że osobami od których wymaga się tej wiedzy są właśnie ci, którzy tę platformę tworzyli, co z ich punktu widzenia zdecydowanie zwiększa nakład pracy (którego by nie ponieśli, gdyby systemy były integrowane bez punktu centralnego, ponieważ wtedy osoby odpowiadające za nie byłyby również odpowiedzialne za ich integrację). Ostatecznie okazuje się, że istnienie platformy integracyjnej jest utrudnieniem, a nie ułatwieniem dla działu IT.

\paragraph{Różnorodność źródeł danych.} Niekiedy pojawia się potrzeba
integrowania danych pochodzących z różnych, czasami bardzo nietypowych źródeł.
Przykładem jest wypowiedź pewnego biznesmena, który przedstawiał sytuację, gdy
pojawiło się zarządzenie wymagające gromadzenia wszystkich informacji
związanych z rozwojem projektu w jednym miejscu. Naturalnym sposobem
komunikacji w firmach jest poczta elektroniczna oraz spotkania na których
powstają notatki. W tym momencie, przeniesienie wymienianych tą drogą ustaleń,
było czasochłonnym zadaniem, którego efekt był ciężki w ocenie. 
Może się wręcz okazać, że jest to wymaganie niemożliwe do spełnienia, jeżeli
format komunikacji nie zostanie wcześniej ustalony.

\subsection{Wyzwania biznesowe}

\paragraph{Zmiana polityki wewnętrznej przedsiębiorstwa.} 
Poprawna integracja
oznacza nie tylko doprowadzenie do współpracy systemów informatycznych, ale również departamentów w firmie. Wynika to z faktu, że integrowane aplikacje najczęściej komunikują automatycznie, co powoduje, że wprowadzenie zmian do systemu przez jeden departament, może mieć konsekwencje (np. w postaci realizacji zlecenia) w drugim. Konieczne jest uświadomienie użytkowników o tym fakcie, tak by integracja przynosiła korzyści w postaci uproszczenia przepływu danych i zaoszczędzenia czasu, zamiast prób ręcznego kontrolowania niezależnych do tej pory aplikacji.

\paragraph{Wpływ integracji na przedsiębiorstwo.} 
Rozwiązania integracyjne łączą ze sobą wiele aplikacji, których działanie jest
kluczowe dla działania przedsiębiorstwa. Powoduje to, że błędy w działaniu lub
niedostępność platformy integracyjnej mają bardzo poważne konsekwencje, także
finansowe. Z drugiej strony, poprawnie funkcjonująca integracja przyspiesza przepływ informacji i powoduje, że każdy scenariusz współpracy przebiega w dających się przewidzieć krokach, co gwarantuje powtarzalność i wiedzę o stanie współpracy (np. stanie zlecenia, które wpłynęło i jest obsługiwane).
Należy pamiętać, że utrzymywanie platformy integracyjnej wymaga kontaktu
pomiędzy osobami opiekującymi się integrowanymi systemami, a działem utrzymującym platformę. Nie można dopuścić do niekonsultowanych wcześniej zmian w którymkolwiek z systemów, bo inaczej może to doprowadzić do awarii wszystkich integrowanych systemów.


\paragraph{Różnice semantyczne w pojęciach.} Choć XML rozwiązuje wiele problemów
technicznych, nie stanowi on odpowiedzi na różną semantykę w ramach obu systemów. Przykładowo, tym co w jednym systemie rozumiemy pod pojęciem "konto" może oznaczać numer konta bankowego, w innym natomiast może to być wewnętrzny numer konta w korporacji, czy też konto użytkownika. Dlatego poza znalezieniem wspólnych pojęć, konieczne jest dokładne zdefiniowanie ich znaczenia, aby uniknąć nieporozumień.
