\section{Potrzeba integracji}

Potrzeba integracji pojawia się, gdy pojawia się różnorodność, która
wymaga dodatkowego nakładu pracy sprowadzającego ją do wspólnego poziomu.
Warto zauważyć, że istnieją różne poziomy różnorodności, a
rozwiązania integracyjne mogą albo usuwać tę różnorodność na poziomie
technicznym albo odpowiadać na potrzeby wynikające z różnorodności na wyższym
poziomie, na przykład organizacyjnym. Możemy więc wyróżnić następujące poziomy
różnorodności:
\begin{itemize}
  \item Infrastrukturalna
  \subitem - użycie różnych narzędzi i architektur
  \subitem - użycie różnych standardów i procesów
  \item Dyscyplinarna
  \subitem  - oddzielne działy wewnątrz firmy lub różne firmy
  \item Geograficzna
  \subitem - w ramach jednego kraju
  \subitem - w ramach wielu krajów/stref czasowych
  \item Zawartości
  \subitem - rozdzielenie działów operacyjnych, np. obsługa klienta, logistyka,
  księgowość
  \subitem - podział pracy pomiędzy działy, np procesu który jest obsługiwany
  przez każdy z nich
\end{itemize}

W niniejszej pracy nie będziemy rozważać przyczyn różnorodności, przyjmujemy ją
raczej jako problem, który należy rozwiązać. Jednak samo zwrócenie uwagi
na listę możliwych przyczyn, sprawia, że możemy sobie wyobrazić, iż systemy
jakie spotykamy w przedsiębiorstwach dużej skali często składają się z setek, jeśli nie tysięcy aplikacji wykonanych na zamówienie przez zewnętrzne firmy lub przez wewnętrzne działy informatyczne. Część z tych aplikacji jest
tak zwanymi 'legacy systems' napisanymi w zapomnianych już językach,
przygotowanymi pod platformy, które często nie mogą liczyć już na wsparcie
producentów. Wielokrotnie można natrafić na kombinacje tego typu aplikacji
działające w różnych warstwach w obrębie różnych systemów operacyjnych.

\subsection{Pełnowartościowe środowiska informatyczne}

Przyczyn leżących u podstaw tak dużego skomplikowania sytuacji w środowiskach
informatycznych typu Enterprise należy doszukiwać się w skomplikowaniu
zagadnienia jakim jest projektowanie dużych aplikacji. Zbudowaniem jednej, posiadającej
wszystkie niezbędne funkcje aplikacji, która byłaby w stanie w pełni zaspokoić
potrzeby dużego przedsiębiorstwa. Firmy działające na rynku ERP (Enterprise
Resource Planning) od lat nie ustają w wysiłkach by zbudować tego typu
aplikację. Jednak nawet największe z nich wytworzyły produkty, które pokrywają
tylko część niezbędnych funkcji. Można to zaobserwować na przykładzie systemów,
które stanowią punkty integracyjne we współczesnych rozwiązaniach.
Kolejnym powodem jest to, że rozwiązania, które składają się z wielu małych
zintegrowanych podsystemów pozwalają na pewną elastyczność w doborze
najlepszych rozwiązań w zakresie danej dziedziny. Mogą wybrać takie
rozwiązanie, które jest w danej chwili najlepsze i stosunkowo najtańsze na
rynku. Nie są zmuszeni do inwestowania w całościowe rozwiązania dostarczane
przez tylko jednego dostawcę. Co więcej opieranie się na wielu podsystemach
wykonywanych przez różne firmy może pozwolić na pewne zrównoleglenie prac nad
wdrożeniem odrębnych części systemu. W przypadku jednego dużego systemu
potencjalnie prace nad nim mogłyby być blokowane przez braki w zasobach
przedsiębiorstwa realizującego zlecenie wdrożenia.\newline
Niestety takie podejście przynosi najlepsze efekty przy ścisłym podziale
funkcjonalności pomiędzy produktami różnych producentów. W rzeczywistości
pokusa budowania systemów, które zabiorą elementarną funkcjonalność innej
części z zupełnie innego pola, jest zbyt duża i prowadzi do powstawania
rozwiązań, które nie mają wyraźnego podziału na dziedziny.\newline
Przy rozwiązaniach tego typu należy zwrócić uwagę, że z punktu widzenia
użytkownika system enterprise, pomimo że w rzeczywistości może składać się z
wielu małych, zintegrowanych ze sobą systemów, stanowi jedną całość. Na
przykład użytkownik może wysłać zapytanie o stan konta oraz adres zamieszkania
klienta. W sytuacji gdy mamy do czynienia z systemem korporacyjnym takie
zapytanie może wymagać odwołania się do dwóch zupełnie różnych podsystemów
(bilingowego oraz kontaktu z klientem). System często musi dokonać autentykacji
oraz autoryzacji użytkownika, sprawdzić obciążenie serwerów w celu wybrania
optymalnego do realizacji zlecenia. Tego typu proces może w bardzo prosty
sposób zaangażować kilka systemów. Z punktu widzenia użytkownika jest to
pojedyncza transakcja.\newline
W celu zapewnienia poprawności działania systemów, umożliwienia wydajnej
wymiany danych oraz zapewnienia przezroczystego funkcjonowania procesów
biznesowych, opisane powyżej aplikacje muszą zostać zintegrowane. Wraz z
integracją pojawiają się inne potrzeby takie jak zapewnienie bezpiecznej
wymiany danych czy też umożliwienie dostępu do systemu z różnych platform
zewnętrznych.

\subsection{Systemy mobilne}

Jedną z podstawowych cech jakie musi posiadać system enterprise jest łatwość
dostępu do przechowywanym w nim informacji. Typowy użytkownik takiego systemu
chce mieć możliwość połączenia się z nim i pobrania konkretnych informacji o
każdej porze dnia czy nocy. Wraz z pojawieniem się nowej generacji urządzeń
mobilnych możliwym stało się zrealizowanie tej potrzeby. Nowoczesne platformy
oferują niespotykaną wcześniej moc oraz zasięg, które pozwalają na stały dostęp
do sieci firmowej z dowolnego niemal miejsca na ziemi. Usługi synchronizujące
pocztę korporacyjną, oferującą pojedynczą skrzynkę poczty przychodzącej, są
obecnie niezbędnym minimum w każdej dużej firmie. Następnym etapem w rozwoju
jest umożliwianie szybkiego i interaktywnego dostępu do działających w obrębie
intranetu usług wewnętrznych. Ten nowy rodzaj potrzeby integracji - integracja
mobilna, stanowi zupełnie nowy rodzaj wyzwania dla firm oferujących narzędzia
dla biznesu. Niesie ona ze sobą zupełnie nowe zagadnienia oraz problemy, które
nie były spotykane przy klasycznej integracji. Wymusza to wypracowanie zupełnie
nowej metodologii przemysłowego wytwarzania oprogramowania zapewniającego
zaspokojenie tej potrzeby.
