\chapter{Mobilny system informacyjny}
Przykładem integracji systemu klasy Enterprise z platformą mobilną jest
aplikacja dostarczająca spersonalizowane informacje. Ideą stojącą za stworzeniem
takiego systemu jest zagospodarowanie czasu użytkowników nie mogących aktywnie
wyszukiwać interesujących ich wiadomości. Z takimi sytuacjami mamy do czynienia
podczas oczekiwania na środki komunikacji miejskiej, a także w czasie utrudnień
w ruchu samochodowym. W takim momencie można zaproponować lekturę najnowszych
informacji w skróconej formie. Dodatkowo czytelnik w prosty sposób może
określić, czy aktualnie pokazywane wiadomości interesują go czy też nie. W ten
sposób uzyskamy możliwość analizy zainteresowań użytkowników, tak aby w
przyszłości przekazywać im jedynie informacje które mogą ich zainteresować.
\section{Funkcjonalność systemu}    
Funkcjonalność systemu będzie oparta na następujących założeniach:
\begin{itemize}
  \item {Aplikacja na urządzeniu mobilnym wyświetla krótkie,
  dostosowane do użytkownika informacje}
  \item {Informacje zmienieniają się automatycznie, tak aby ograniczyć potrzebę
  samodzielnego ich wyszukiwania}
  \item {Istnieje możliwość określenia czy aktualnie pokazywana wiadomość jest
  dla nas interesująca, co będzie miało wpływ na dobór kolejnych wiadomości}
  \item {Możliwość robienia zakładek na wybranych wiadomościach, co spowoduje
  wysłanie odnośników do nich na skrzynkę pocztową, w celu późniejszego
  przeczytania}
\end{itemize}

\section{Wymagania systemu}
\paragraph{Infrastruktura}
Potrzebne będzie połączenie z Internetem, dostępne z urządzenia mobilnego jak i
z serwera dostarczającego informacje. Dodatkowo dla komfortowego przeglądania
wiadomości, urządzenie mobilne powinno posiadać ekran o odpowiednio dużej
rozdzielczości (co najmniej 320x240).
\paragraph{Oprogramowanie} 
Urządzenie mobilne będzie musiało posiadać maszynę wirtualną Java. Aplikacja na
serwerze będzie działała pod kontrolą kontenera Apache Tomcat.

\section{Wstępna analiza projektu} 
Przypuszczamy, że system który planujemy stworzyć może znaleźć realne
zastosowanie i odnieść sukces rynkowy. 
 
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | l | p{5cm} | p{5cm} | }
	\hline

 & Zalety & Wady \\ \hline
Wewnętrzne &  Wykorzystanie popularnej platformy & Powolna lub przerywana
transmisja \\ & Niski koszt rozwiązania & Zbyt mały ekran i mała ergonomia
użytkowania
\\ 
\hline
Zewnętrzne & Długi czas spędzany w korkach lub w środkach komunikacji w dużych
miastach & Obawa ludzi przed korzystaniem z internetu mobilnego, jako ciągle
zbyt drogiego \\
& Podatność ludzi krótkie, podane w ciekawej formie informacje& \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Podobne systemy}
Inspiracją, która stoi za naszym pomysłem jest system wyświetlania wiadomości
na stacjach i w wagonach metra. Tym co chcielibyśmy w nim udoskonalić to
możliwość dostarczenia spersonalizowanych, dostosowanych do każdego czytelnika
informacji.
