\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\title{Metod Odkrywania Wiedzy\\Sprawozdanie z projektu}

\author{Wojciech Klicki\\Konrad Starzyk}
\begin{document}

\maketitle
\section{Zadanie}
Zadanie składa się z dwóch części : implementacyjnej oraz badawczej. 
Część implementacyjna polega na implementacji metody dokonującej 
predykcji w środowisku GNU R. Na część drugą składa się szereg 
testów testujących skuteczność algorytmu.
\newline
Realizacja zadania polega na wykonaniu poniższych etapów:
\begin{itemize}
  \item Postawienie pytań dotyczących danych wejściowych oraz algorytmu
  kooperatywnej filtracji, na które odpowiedź powinniśmy uzyskać przy pomocy Slope-One.
  \item Analiza danych – wybranie kategorii oraz atrybutów, które będą
  analizowane przez nasz algorytm.
  \item Implementacja algorytmu.
  \item Wykonanie eksperymentów, a następnie ocena jakości klasyfikatora.
\end{itemize}

\section{Opis algorytmów}
\subsection{Kooperatywna filtracja}
Kooperatywna filtracja polega na przewidywaniu ocen jakie otrzymają
 produkty od poszczególnych użytkowników na podstawie już ocenionych
  produktów. Zgadnięcie oceny polega na założeniu pewnego podobieństwa
   oceny jaką wystawi użytkownik do ocen już wystawionych.
\subsection{Technika Slope-One}
Przewidywanie preferencji za pomocą techniki Slope-One opiera się na założeniu, że
ocenę użytkownika można przybliżyć za pomocą wzoru \begin{math}{f(x)=x+b}\end{math}, który wyznacza 
średnią różnicę pomiędzy ocenami dwóch użytkowników którzy dokonali oceny 
tego samego elementu. Jest to oczywiście daleko idące uproszczenie – w 
rozwinięciu tej techniki można korzystać z predyktorów o wzorach \begin{math}{f(x)=ax+b}\end{math}
lub nawet \begin{math}{f(x)=ax^2+bx+c}\end{math}. Jak się jednak okazuje, nawet
taki predyktor jest w stanie trafnie przewidywać preferencje użytkowników. 
\newline
Oznaczmy przez \begin{math}v_i\end{math} i \begin{math}w_i\end{math} tablice
ocen dla dwóch różnych użytkowników, gdzie \begin{math}{i=1..n}\end{math} jest indeksem przedmiotu. Wtedy
\begin{math}{v_i-w_i}\end{math} jest różnicą ocen tego samego przedmiotu przez dwóch użytkowników. Spróbujmy znaleźć wartość która
nalepiej przybliża różnicę w ocenach dawanych przez tych użytkowników.\newline
Minimalizując wyrażenie:
\begin{math}
\sum_{i}{(v_i+b-w_i)^2}
\end{math}
ze względu na parametr \begin{math}b\end{math} otrzymujemy
\begin{math}b = \dfrac{\sum_{i}{v_i-w_i}}{n}\end{math}.
\newline \newline
Mając zbiór testowy \begin{math}\kappa\end{math} oraz dowolne dwa oceniane
przedmioty \begin{math}i\end{math} oraz \begin{math}j\end{math}, wraz z ich
ocenami \begin{math}u_i\end{math} oraz \begin{math}u_j\end{math} możemy
określić średnie odchylenie przedmiotu \begin{math}i\end{math} względem
\begin{math}j\end{math} jako:
$$dev_{i,j} = \sum_{u \in S}{\dfrac{u_j-u_i}{|S|}} $$
gdzie jako \begin{math}S\end{math} oznaczymy zbiór ocen które
zawierały obydwa przedmioty.\newline
Biorąc pod uwagę, że nieznaną wartość oceny przedmiotu
\begin{math}j\end{math} możemy przewidywać jako \begin{math}u_j =
dev_{i,j}+u_i\end{math}, sensowny predyktor mógłby być średnią takich
przewidywań:
$$P(u)_j=\dfrac{1}{|R_j|}\sum_{i\in R_j}(dev_{i,j}+u_i)$$
gdzie \begin{math}R_j\end{math} jest zbiorem wszystkich przedmiotów \begin{math}
i\end{math} które zostały ocenione i dla których istnieje wyznaczona wartość
średniego odchylenia względem przedmiotu \begin{math}j\end{math} równa
\begin{math}dev_{i,j}\end{math}.

\section{Plan eksperymentów}
\subsection{Pytania}
\begin{itemize}
  \item Jaka będzie przewidywana ocena danego filmu przez danego
  użytkownika wyznaczona przez algorytm?
  \item Jaka będzie trafność tej oceny?
\end{itemize}

\subsection{Charakterystyka zbiorów danych}
Dane używane do testów pochodzą z serwisu Movielens. Dostępne są dwa zestawy
danych: pierwszy składa się z 100,000 ocen 1682 filmów wystawionych przez 943
użytkowników. Drugi zawiera około miliona ocen 3900 filmów wystawionych przez
600 użytkowników. Każdy film został oceniony w skali od 1 do 5.

Do naszych badań zostanie wykorzystany pierwszy zbiór zawierający 100000
rekordów. Został on już wstępnie podzielony na podzbory : trenujący (80000
ocen) oraz testowy (20000).

\subsection{Parametry algorytmów których wpływ na wyniki będzie badany}

Algorytm nie zawiera parametrów którymi można sterować jego działaniem. 

\subsection{Sposób oceny jakości modeli}
Aby ocenić trafność przewidywań porównamy je z danymi ze zbioru testowego.
Każdą wyznaczoną ocenę \begin{math}\hat{u_j}\end{math} porównujemy z oceną
testową \begin{math}u_j\end{math}.Ponieważ istnieje 5 możliwych ocen, błąd dla
jednej oceny możemy określić jako:
$$e_j = \dfrac{|\hat{u_j}-u_j|}{5}$$
gdzie \begin{math}j=1..n\end{math}, a \begin{math}n\end{math} to liczba
wszystkich przewidywań. Średni błąd będzie więc równy:
$$\sum_j\dfrac{|\hat{u_j}-u_j|}{5n} $$
Stąd miarę jakości oceny możemy wyrazić jako:
$$q = 1 - \sum_j\dfrac{|\hat{u_j}-u_j|}{5n} $$