\chapter{Integracja w środowiskach Enterprise}
Oprogramowanie Enterprise jest pojęciem dość szerokim, opisującym systemy
przeznaczone dla przedsiębiorstw, których działanie odwzorowuje
zachodzące procesy biznesowe. Niekiedy pojęcie to odnosi się do oprogramowania
pisanego na zamówienie lub też do rozbudowanych pakietów wspierających
określone czynności, np kontakty z klientami lub księgowość. Rzadko się jednak
zdarza, by istniał jeden system który potrafiłby spełnić wymagania
klienta, a nawet jeżeli, z różnych przyczyn firma może nie chcieć go
wdrożyć. Tak więc nawet w jednym przedsiębiorstwie często
można się spotkać z sytuacją w której działa wiele niezależnych aplikacji, 
nierzadko pisanych przez różne firmy, które muszą się ze sobą komunikować w
celu wymiany danych.
\newline
Jeszcze do niedawna mówiąc o integracji mieliśmy na myśli właściwie
wyłącznie serwery aplikacyjne. Obecnie obowiązującym trendem jest postępująca
miniaturyzacja i wzrost mocy obliczeniowej urządzeń mobilnych, które
udostępniają klientom usługi dostępne do tej pory wyłącznie za pośrednictwem komputera stacjonarnego.
Tworząc aplikację na urządzenia przenośne, która będzie współpracowała z
istniejącymi już systemami, napotykamy jednak na problem komunikacji. 

\section{Istniejące podejścia do integracji}
Rozważając możliwe sposoby integracji technologii mobilnych z rozbudowaną
aplikacją klasy enteprise musimy zwrócić uwagę na udostępniane z obu stron mechanizmy.
\subsection{Transfer plików}
W tym przypadku dane są zapisywane i odczytywane z plików. Niezbędna jest
wspólna przestrzeń dyskowa lub sposób przesyłania (np. FTP). Z tego powodu
musimy odrzucić takie rozwiązanie jako niedające się zaimplementować w
środowisku mobilnym.
\subsection{Wspólna baza danych}
Dane są składowane we wspólnej bazie danych. Ze względu na zawodność transferu
oraz długi czas przesyłania danych pomiędzy urządzeniem mobilnym a serwerem, a
tym samym konieczność długiego oczekiwania, rezygnujemy z takiego rozwiązania.
\subsection{RPC}
Zdalne wywoływanie procedur (ang. Remote Procedure Call) jest mechanizmem który
pozwala wykonywać procedury udostępniane przez zdalny system. Założeniem
wywołań RPC jest synchroniczność, która wprawdzie nie oznacza, że musimy czekać
na rezultat działania (możemy założyć, że wyłącznie zlecamy wykonanie
procedury, pobierając wynik potem),ale że zakładamy niezawodność komunikacji
między urządzeniami.
\subsection{Wiadomości}
Preferowanym przez nas rozwiązaniem w takim przypadku jest wykorzystanie
wiadomości. Komunikacja za pomocą wiadomości jest asynchroniczna, dodatkowo
dobry system przesyłania wiadomości gwarantuje jej dostarczenie do adresata,
lub informację o jej niedostarczeniu. System przesyłania wiadomości znakomicie
wypełnia lukę komunikacyjną pomiędzy systemami klasy Enterprise i urządzeniami
mobilnymi. Musimy pamiętać, że warunki w jakich możemy komunikować się z
urządzeniem przenośnym są dalekie od doskonałych, a mimo to użytkownik oczekuje
pełnej niezawodności systemu. To sprawia, że należy go tak zaprojektować, aby
przerwy w komunikacji były jak najmniej odczuwalne. Systemy komunikacyjne takie
jak RPC,RMI czy CORBA projektowane były dla warunków w których problemy
komunikacyjne są sytuacją nadzwyczajną. Tymczasem w przypadku łączności
bezprzewodowej utrata połączenia nie jest niczym czego nie moglibyśmy się
spodziewać. W tym momencie idea przesyłania wiadomości wydaje się skutecznym (o
ile nie jedynym) rozwiązaniem tych problemów.

\section{Systemy oparte na przesyłaniu wiadomości}
Systemy przesyłania wiadomości pozwalają na integrację systemów z
uwzględnieniem specyfiki każdego z nich. Jednak jak każde rozwiązanie mają
swoje mocne i słabe strony.

\subsection{Niezależność integrowanych systemów}
Komunikacja między systemami jest asynchroniczna, co z jednej strony powoduje,
że system musi obsługiwać bardziej skomplikowane scenariusze w których
odpowiedź na żadanie może nie pojawić się od razu, z drugiej pozwala na
działanie komponentom względnie niezależnie do czasu odzyskania komunikacji.
W razie awarii jednego z systemów, drugi może cały czas wysyłać wiadomości do
kanału komunikacyjnego, które zostaną odebrane po odzyskaniu sprawności przez
odbiorcę. 

\subsection{Routing}
Wiadomości mogą pokonywać skomplikowaną drogę zanim dotrą do miejsca
przeznaczenia. System wysyłający wiadomość nie musi wiedzieć jak dostarczyć ją
do odbiorcy, jedyne co musi zrobić, to wstawić ją do kolejki. Daje to duże
możliwości zmian w konfiguracji systemu, bez ingerowania w
aplikację. 

\subsection{Transformacja}
System przesyłania wiadomości może dokonywać zmian w wiadomościach zgodnie z
ustalonymi regułami. Pozwala to na dalsze uniezależnienie integrowanych systemów
od siebie: każdy system może wysyłać i odbierać wiadomości we właściwym dla
siebie, natywnym formacie, podczas gdy za tranformację odpowiada kanał
komunikacyjny.

\subsection{Czas reakcji}
Przesyłanie i przetwarzanie wiadomości ustępuje wydajnością integracji na
poziomie danych, gdzie nie pojawia się narzut związany z wyłuskiwaniem danych i
opakowywaniem ich do ustalonego formatu. Istnieje jednak wiele zastosowań gdzie
szybkość nie gra najważniejszej roli,a przesyłane są jedynie niewielkie (ale
częste) porcje informacji. Nawet sytuacje w których należy przesłać ogromną
ilość danych, np. podczas migracji systemów mogą zostać obsłużone w procesach
batchowych wykonywanych poza godzinami normalnego użytkowania systemu.


\section{Sposoby połączenia}
W systemach komunikujących się za pomocą wiadomości
można wyróżnić 3 różne sposoby połączenia komponentów.

\subsection{Kanał Point-to-point}
W tym przypadku wiele procesów może być podłączonych do obu stron kanału
komunikacyjnego. Z jednej strony kilka równolegle działających procesów może
wysyłać wiadomości, z drugiej strony procesy mogą je odbierać. Ponieważ jednak
równoległe przetwarzanie tej samej wiadomości przez kilka procesów mogłoby być
nie porządane, kanał komunikacyjny dba o to by jedna wiadomość mogła być
pobrana przez jeden tylko przez jeden z nich. Pozwala to na znakomite
zrównoleglenie przetwarzania wiadomości przez proste dodawanie odbiorców i
podłączanie ich do kanału komunikacyjnego. 
[tu będzie rysunek point-to-point]

\subsection{Kanał Publish-Subscribe}
Jeżeli chcemy udostępnić pewne informacje szerszej grupie procesów możemy
utworzyć kanał typu Publish-Subscribe. W tym przypadku procesy rejestrują się w
menadżerze kolejki wybierając temat (Topic) z którego chciałyby otrzymywać
wiadomości. Zadaniem menadżera kolejki jest zapewnienie by wszystkie
zarejestrowane procesy otrzymały wstawioną do kolejki wiadomość, oczywiście
każdy z nich jeden raz. 
[tu będzie rysunek publish-subscribe]

\subsection{Kanał Datatype}
[dopiszemy]


\section{Platforma Java Enterprise Edition}
Platforma JEE wykorzystywana jest do budowania rozbudowanych,
wielokomponentowych, najczęściej komercyjnych systemów. Poza standardową
biblioteką oferowaną przez Javę Standard Edition, zawiera Servlety, Enterprise
Java Beany czy parsery XML. Jednym z najważniejszych komponentów jest API
umożliwiające przesyłanie wiadomości - Java Message Service.

\subsection{Java Message Service} 
Java Message Service jest standardem oferującym aplikacjom Javowym możliwość
tworzenia, wysyłania, odbierania i czytania wiadomości. JMS jest jedynie
specyfikacją, pozwalającą na jednolite korzystanie z różnych systemów
przesyłania wiadomości. Porówując konkretną implementację z bazą danych, można
powiedzieć, że JMS oferuje podobne zunifikowane API do przesyłania wiadomości,
jak JDBC zunifikowany interfejs dostępu do bazy danych. Istnieje wiele
implementacji JMS, zarówno komercyjnych jak i dostępnych bezpłatnie. Istnieją
wersje stand-alone, jak np IBM WebsphereMQ czy Apache ActiveMQ, jak również
systemy przesyłania wiadomości wbudowane w serwery aplikacyjne. Niestety nie
wszystkie pozwalają na wymianę wiadomości z urządzeniami mobilnymi. Jednym z
celów pracy będzie przeanalizowanie możliwości oferowanych przez poszczególne
implementacje pod kątem urządzeń mobilnych.

\subsection{Serwer aplikacyjny}
Chociaż wykorzystanie serwera aplikacyjnego do uruchomienia aplikacji
obsługująch kolejki wiadomości jest jedną z możliwości obok lekkich kontenerów
jak np Spring, wybierze

