\chapter{Zakończenie}
Rozwój urządzeń mobilnych oraz coraz szybszych łączy
komunikacyjnych przyczynia się do powstawania możliwości uniezależnienia się od
jednego miejsca pracy. Stale powiększa się grono osób, które doceniają
możliwości oferowane przez organizery, PDA i smartfony. Próba przeniesienia
funkcjonalności, wcześniej zarezerwowanych dla klasycznych komputerów na
urządzenia mobilne rodzi nowe wyzwania, które staraliśmy się opisać w naszej pracy. \\
\indent
Przedstawienie wszystkich zagadnień związanych z tworzeniem i integracją
mobilnych aplikacji nie byłoby możliwe. W związku z tym, podjęliśmy próbę
przedstawienia najbardziej typowych problemów, a także ich uznanych rozwiązań -
sposobów tworzenia mobilnych aplikacji. 
\\
Wyznaczony w ten sposób cel pracy został zrealizowany w dwóch początkowych
rozdziałach. Rozdział pierwszy stanowi wprowadzenie do zagadnienia integracji mobilnej.
Stawia pytania i prezentuje problemy, które uznaliśmy za najbardziej kluczowe
dla tej dziedziny. Rozdział drugi przedstawia podejścia do tworzenia
mobilnych aplikacji integrujących. Stanowią one pewną metodykę, która powstała
w wyniku poszukiwania rozwiązań problemów przedstawionych w pierwszym
rozdziale. Jej stosowanie pozwala znacznie skrócić czas budowania nowych
aplikacji oraz rozwiązać część klasycznych problemów integracji.\\
\indent
Różnorodność mobilnych platform rodzi konieczność skoncentrowania się na
jednej z nich, aby być w stanie tworzyć na niej aplikacje. W naszej
pracy zdecydowaliśmy się na wykorzystanie Javy w celu stworzenia szablonu
integracyjnego, przedstawionego w trzecim rozdziale. Pragnęliśmy także
zaprezentować nieco odmienne podejście do tworzenia aplikacji mobilnych niż
to, obecnie powszechnie stosowane. Przedstawiona idea może zostać wykorzystana
na innych platformach, co stworzyłoby możliwości tworzenia bardziej
interaktywnych, dostosowanych do urządzeń mobilnych, aplikacji.\\
\indent
W niniejszej pracy pokazaliśmy, że integracja mobilna stanowi nowe wyzwanie,
które jednak bardzo dużo wspólnego ma ze światem integracji klasycznej.
Większość generowanych przez integrację mobilną problemów można również
odnaleźć w świecie integracji klasycznej, a to oznacza, że także tam można
szukać ich rozwiązań. Nie należy jednak zapominać o tym, że środowisko mobilne
jest ograniczone i na chwilę obecną nadal oferuje tylko ułamek wydajności
stacjonarnych środowisk komputerowych. Nie można również założyć, że
kiedykolwiek możliwości tych środowisk się zrównają - wraz z rozwojem urządzeń
mobilnych następuje rozwój pozostałych środowisk. W związku z tym, warto
poświęcić czas i przygotować nowe metodologie tworzenia aplikacji, które nie będą tylko i
wyłącznie kalką rozwiązań spotykanych w środowiskach Enterprise.
