\section{Problemy integracji mobilnej}

Integracja mobilna niesie ze sobą wyzwania podobne do przedstawionych
w poprzednim rozdziale. Niektóre z nich nie były jednak aż tak dużym
problemem, jakim stają się w kontekście mobilnym. Inne wynikają z
natury urządzeń mobilnych i komunikacji między nimi. 
Wszystkie te problemy należy wziąć pod uwagę podczas tworzenia
rozwiązania integracyjnego.

\subsection{Różnorodność platform}

Pierwszym problemem, który możemy zauważyć, jest różnorodność mobilnych
platform. Istnieje wiele niekompatybilnych ze sobą rozwiązań, pochodzących od
różnych producentów. Jeżeli spojrzymy na platformy, na których budowane są
klasyczne systemy korporacyjne, możemy ograniczyć je do Javy Suna oraz
technologii .NET Microsoftu. Natomiast po stronie mobilnej mamy do wyboru
wersje mobilne wymienionych platform oraz dodatkowo Blackberry,
\index{Symbian} Symbiana, Google Android, Palm OS oraz kilku mniejszych
dostawców. Oprócz tego, Apple promuje swój produkt iPhone, który mimo, że jest platformą bardzo zamkniętą,
cieszy się wielkim zainteresowaniem wśród zwykłych użytkowników. \\
Dodatkowym problemem jest to, że nie istnieje tak
naprawdę standard tworzenia korporacyjnych aplikacji dla urządzeń mobilnych,
który dostarczałby narzędzi umożliwiających automatyzację często powtarzanych
czynności, podobnie jak ma to miejsce w przypadku Javy Enterprise. Tworząc lub integrując
istniejącą aplikację dla urządzenia mobilnego, musimy więc wziąć pod uwagę
platformę, na której działa,co będzie się wiązało z użyciem
dodatkowych narzędzi, rozwiązujących dawno już zbadane problemy znane z
klasycznych systemów.\\ 
W przypadku urządzeń mobilnych nie możemy też
skorzystać ze sprawdzonej \index{trójwarstwowa architektura} trójwarstwowej
architektury, używając palmtopa lub telefonu komórkowego, tak jak cienkiego klienta. Jest to spowodowane
niezgodnością przeglądarek mobilnych i brakiem pełnej obsługi języka JavaScript,
na którym opiera się wiele stron internetowych. Istnieją oczywiście wersje
stron, które zostały przygotowane dla platform mobilnych, ale wiele brakuje im
do interaktywności oferowanej przez bogate i przypominające biurkowe aplikacje 
strony internetowe spotykane we współczesnych przeglądarkach na systemach
stacjonarnych. Nie oznacza to, że wykorzystanie przeglądarki mobilnej jest
zawsze skazane na porażkę, ale, że wiąże się z dodatkowymi ograniczeniami i
może być stosowane tylko w przypadku prostych systemów.\\
\indent Aby uzmysłowić różnice dzielące poszczególne mobilne platformy,
przedstawimy dziedziny, w których możemy zaobserwować największe różnice:
\begin{itemize}
  \item Język. W zależności od platformy, mamy do czynienia z różnymi językami
  programowania. I tak dla Windows Mobile tworzymy aplikacje w technologii
  .NET, dla Symbiana w C++, dla iPhone w Objective-C, z kolei dla Java ME oraz
  Google Android - w Javie. Są to języki o różnym poziomie abstrakcji, co
  powoduje, że nakład pracy dla stworzenia tej samej aplikacji jest różny w
  zależności od platformy.
  \item Przenośność aplikacji pomiędzy urządzeniami opartymi na tej samej
  platformie. Okazuje się, że nie mamy całkowitej pewności, że
  teoretycznie przenośne aplikacje będzie można uruchomić na urządzeniach
  opartych na tej samej platformie. Podczas tworzenia naszej aplikacji
  doświadczyliśmy tego problemu - okazało się, że mimo iż działała ona
  poprawnie na emulatorze firmy Sun oraz Nokii 6120, to już wyglądała
  niezupełnie poprawnie na telefonie Samsunga.
  \item Dostępność narzędzi developerskich. W zależności od wybranej platformy
  możemy mieć dostęp do kilku narzędzi (np. dla Java ME: Eclipse i NetBeans)
  lub tylko jednego, szczególnie w zamkniętych platformach: (XCode dla iPhone
  czy Visual Studio dla Windows Mobile)
  \item Dostępność emulatorów. Możliwość łatwego uruchamiania i testowania
  oprogramowania dla danej platformy może mieć ogromny wpływ na jej rynkowy
  sukces. Należy również zwrócić uwagę na różnice w budowie aplikacji w obrębie
  jednej platformy. Dobrym przykładem jest tu ogromna różnica w czasie
  potrzebnym na testowanie aplikacji zbudowanej w Blackberry MDS oraz zwykłej
  aplikacji Java na Blackberry. Pierwsza z nich może być wczytywana na emulator
  w czasie pracy urządzenia i nie ma potrzeby jego restartu. Druga wymaga
  ponownego uruchomienia emulatora, w celu odbudowy powiązań pomiędzy modułami.
  W rezultacie tego można stwierdzić, że testowanie zmian wprowadzonych do
  drugiej aplikacji polega na ciągłym oczekiwaniu na uruchomienie się emulatora urządzenia. Przekłada się
  to bezpośrednio na czas potrzebny na zbudowanie takiej aplikacji.
  \item Wydajność. Chociaż w urządzeniach mobilnych instalowane są coraz
  mocniejsze podzespoły, to nadal ustępują one wydajności komputerom
  stacjonarnym. Dodatkowo należy pamiętać o tym, że wydajność samych urząd
 zeń mobilnych jest bardzo zróżnicowana, przez co ta sama aplikacja na jednym
 modelu urządzenia może działać szybko, a na innym, niewiele starszym,
 bardzo wolno. Dlatego zawsze należy dbać o optymalność wykorzystywanych w
 aplikacjach rozwiązań.\ldots
\index{OTA}
  \item Sposób instalacji. Istnieją dwa podstawowe sposoby instalacji aplikacji
  mobilnych. Pierwszy polega na wykorzystaniu kabla i bezpośrednim podłączeniu
  urządzenia do komputera, na którym znajduje się wersja intalacyjna aplikacji.
  Niestety to rozwiązanie jest bardzo kłopotliwe, a co więcej nie istnieją
  standardy z nim związane. Każdy producent tworzy swoją aplikację, a czasami i
  kabel, przez który obdywa się instalacja. Drugie rozwiązanie jest dużo
  bardziej uniwersalne. Polega na instalacji aplikacji przy użyciu
  standardowych protokołów internetowych. Nazywane jest OTA (Over-The-Air) i
  wspierają je niemal wszystkie platformy. Spotykana jest jeszcze trzecia
  metoda instalacji aplikacji, na którą warto zwrócić uwagę jeśli organizacja,
  do której ma trafić aplikacja mobilna jest bardzo duża. Rozwiązanie to można
  znaleźć w środowisku Blackberry. Polega ono na centralnym zarządzaniu
  aplikacjami zainstalowanymi na wszystkich urządzeniach. Administrator nie
  musi instalować aplikacji u każdego użytkownika. Wystarczy, że skopiuje
  wersję instalacyjną programu do odpowiedniego katalogu na serwerze i w wyniku
  automatycznej synchronizacji po paru godzinach na wszystkich urządzeniach w
  firmie pojawi się ta aplikacja.
  \item Bezpieczeństwo. Rozważając to zagadnienie należy szczególnie zwrócić
  uwagę na rozwiązania wspierające bezpieczeństwo oferowane przez twórców
  urządzeń. Wielu producentów wraz z urządzeniami sprzedaje również środowsika
  deweloperskie, które wspierają przezroczystą obsługę bezpieczeństwa.
  Pozwalają na automatyczne szyfrowanie danych oraz zapewniają pełne
  uwierzytelnianie użytkowników mobilnych. Takie podejście pozwala znacznie
  obniżyć koszty produkcji aplikacji mobilnej. Dotyczy to szczególnie środowisk,
  w których jest to kluczowe zagadnienie(na przykład obsługa transakcji w
  banku).
  \item Łatwość administracji. Wraz z urządzeniami mobilnymi powinne być
  dostarczane środowisko, które pozwala na zautomatyzowanie działań
  administracyjnych. Bez wsparcia dla administracji rozwiązania mobilne byłyby
  praktycznie bezużyteczne dla bardzo dużych przedsiębiorstw. Ich brak
  generowałby ogromne koszty. Pojawiło by się też niebezpieczeństwo utraty
  kontroli nad prawidłowym wykorzystaniem tych urządzeń przez pracowników
  firmy.
  \item Zgodność wstecz, która decyduje o koszcie utrzymania rozwiązań
  opracowanych pod daną platformę. Za przykład może posłużyć tu platforma
  Blackberry. Jej twórcy mają poważne problemy z utrzymaniem pełnej zgodności
  wstecz. Częściowo wynika to z bardzo szybkiej adaptacji urządzeń do nowinek
  technicznych pojawiających się na rynku. W wersji 4.2.1 środowiska pojawiła
  się obsługa nowego sposobu nawigacji przy użyciu trackball. Ze względu na to,
  że ten nowy sposób nawigacji nie był zgodny ze starym, twórcy API musieli
  wprowadzić bardzo szeroko idące zmiany w środowisku. Niestety wykonane
  zostało to źle, przez co wszelkie aplikacje, które posiadały
  zaawansowaną obsługę nawigacji musiały być przystosowywane do nowych urządzeń.
  Dwa lata później, po wejściu na rynek rozwiązań opartych na ekranie dotykowym,
  sytuacja się powtórzyła. Pojawił się zupełnie nowy interfejs oraz zupełnie
  nowe API, które wymagało przepisywania kodu obsługi interfejsu w aplikacjach
  na nowo. Tak napisany kod nie miał prawa kompilować się w starych
  środowiskach. Producenci byli więc zobligowani do utrzymywania wielu wersji
  tej samej aplikacji.
  \item Dostępność w zintegrowanej usłudze może również mieć wpływ na wybór
  danego rozwiązania. Jeśli producent urządzeń mobilnych w pakiecie oferuje
  pełne wsparcie dla dewelopingu aplikacji oraz gwarantuje bezpieczeństwo
  danych, to może okazać się ze warto zainwestować w tak zintegrowany pakiet
  usług, zamiast próbować zaadoptować rozwiązania różnych
  producentów.
  \item Koszt. Każde z powyższych zagadnień wpływa na końcową cenę rozwiązania
  mobilnego. Dlatego należy bardzo uważnie dobierać urządzenia oraz operatorów,
  ponieważ koszty z nimi związane nigdy kończą się na zakupie
  urządzeń oraz abonamencie.
\end{itemize}

\subsection{Wysokie koszty}

Koszty tworzenia aplikacji mobilnych (i wynikające z nich koszty
integracji) są różne dla poszczególnych platform. Istnieją jednak czynniki,
które podnoszą koszt w przypadku każdej z nich. Bez względu na metodologię
tworzenia oprogramowania, możemy wyróżnić cztery zadania: analizę,
projektowanie, programowanie oraz testowanie. Mogą one co prawda pojawiać się wielokrotnie lub
wzajemnie się przenikać, jednak żaden większy projekt informatyczny nie może się
bez nich obejść. Jeżeli przyjrzymy się każdej z nich, będziemy mogli znaleźć potencjalne powody wyższych kosztów tworzenia aplikacji mobilnych.
\begin{itemize}
  \item \index{analiza}Analiza i \index{projektowanie}projektowanie - duże,
  rozbudowane aplikacje mobilne będące częścią informatycznego systemu korporacji są ciągle jeszcze
  rzadkością. Powoduje to, że osoby odpowiedzialne za zebranie wymagań,
  przeprowadzenie analizy i studium wykonalności mają mniej przykładów
  działających już systemów, na których mogą się oprzeć w swoich oszacowaniach.
  \item \index{programowanie}Programowanie - tworzenie aplikacji mobilnych
  wymaga najczęściej uwzględnienia wielu platform, na których mogą one działać. Podczas
  programowania najczęściej korzysta się z \index{emulator}emulatorów, które
  jednak ostatecznie nie zawsze w pełni odpowiadają docelowym urządzeniom. Niekiedy musimy
  zaakceptować nieco niepoprawne działanie aplikacji na emulatorze, aby
  działała ona bez zarzutu na docelowym urządzeniu. 
  Jeśli natomiast uruchamiamy aplikację na urządzeniu mobilnym, mamy ograniczone możliwości
  debugowania i logowania. Warto też zwrócić uwagę na to, że społeczność 
  programistów tworzących aplikacje mobilne jest niewielka i źle
 zorganizowana. Oznacza to, że szeroko stosowane postępowanie, polegające na
 poszukiwaniu podobnych problemów, z którymi spotkał się ktoś inny, nie zawsze
 przynosi równie dobre rezultaty. Zwiększa to istotnie czas
 potrzebny na rozwiązanie problemu.
  \item \index{testowanie}Testowanie - w przypadku aplikacji mobilnych samo
  uruchomienie stanowiska testowego jest bardziej skomplikowane. Do
  uruchomienia aplikacji potrzebujemy emulatora lub docelowego urządzenia.
  Jeden i drugi sposób jest mniej wygodny w testowaniu niż zwykłe stanowisko
  komputerowe. Także logowanie w przypadku urządzeń mobilnych jest prawdziwym
  problemem, szczególnie gdy błędy dotyczą działającego produkcyjnie
  oprogramowania.
\end{itemize}

\hyphenation{największa naj-więk-sza} 

\subsection{Kanały komunikacyjne}
Możliwości połączenia z urządzeniami mobilnymi różnią się zasadniczo od tych
oferowanych przez klasyczne systemy. W celu omówienia zastosowań różnych
rodzajów połączeń posłużymu się przykładową aplikacją CRM.Z oferowanych przez
urządzenia znajdujące się na rynku rodzajów połączeń możemy wyróżnić:
\begin{itemize}
  \item \index{Bluetooth}Bluetooth - protokół komunikacyjny pozwalający na
  łatwe łączenie urządzeń bezprzewodowych. Ma zasięg od 1 do 100 metrów, w zależności od
  wersji. jednak w najbardziej typowym przypadku jest to zasięg do około 10
  metrów. Ze względu na dość niską prędkość (2.1Mbps w najszybszym, rzadko stosowanym wariancie) i
  ograniczoną mobilność, może być stosowany jako protokół transmisyjny,
  przy założeniu, że transmisja odbywa się w ustalonym miejscu dostępowym. 
  Bluetooth jest obecnie dostępny w prawie wszystkich oferowanych telefonach
  komórkowych, smartfonach i PDA. Tego typu połączenie może służyć do szybkiej
  i bezpłatnej wymiany średnich ilości danych pomiędzy systemem Enterprise, a
  przykładową aplikacją CRM. Użytkownik przed wyjściem w teren może pobrać
  informację o klientach, których ma danego dnia odwiedzić.
  \item \index{Wifi}Wifi - sieć bezprzewodowa, zgodna ze standardem
  802.11a/b/g/n . Oferuje o wiele większą przepustowość niż Bluetooth (do
  300Mbps dla 802.11n), pozwalając na normalny dostęp do sieci komputerowej.
  Niestety, moduł Wifi nie jest powszechnie dostępny we wszystkich urządzeniach. Podobnie jak Bluetooth, pozwala na
  połączenie tylko w zasięgu punktu dostępowego. Niestety ze względu na małą
  wydajność (wspomniana wcześniej maksymalna szybkość znacznie spada wraz ze
  wzrostem podłączonych urządzeń) nie jest to rozwiązanie spotykane wszędzie.
  Jeśli jednak jest możliwe do wykorzystania może posłużyć do tych samych celów
  co połączenie Bluetooth(czyli synchronizacja danych w CRM). 
  \item \index{Sieć komórkowa}Sieć komórkowa - dostępna we wszystkich telefonach
  komórkowych i dużej części mobilnych organizerów oraz palmtopów. Pozwala na dostęp z dość
  dobrą przepustowością w obrębie dużych miast (do 7,2Mbps w technologii HSxPA,
  przy teoretycznie oferowanej 14,4Mbps). Ze względu na najlepszą mobilność
  jest właściwie jedynym wyborem, gdy chcemy mieć możliwość
  komunikacji między urządzeniem mobilnym i siecią firmową w każdym miejscu.
  Dla omawianej aplikacji CRM ten typ połączenia jest najważniejszy, gdyż
  umożliwia wysyłanie i odbieranie na bieżąco informacji o klientach.
  \item \index{SMS}SMS - choć umieszczenie wiadomości tekstowych
  obok tak zaawansowanych protokołów, jak wymienione wcześniej, może się wydawać
  mało przekonujące, to musimy zwrócić uwagę na ich zaletę:
  działają nawet wtedy, gdy dostęp do sieci komórkowej jest mocno ograniczony. W
  oparciu o wiadomości tekstowe można przesyłać małe porcje informacji, które w
  wybranych zastosowaniach mogą się okazać wystarczające. Zostało to
  uwzględnione przez producentów oprogramowania, dzięki czemu z poziomu API możemy wysyłać i
  odbierać wiadomości tekstowe (na przykład na Windows Mobile), jak i korzystać
  z tej technologii w bardziej przezroczysty sposób, wykorzystując wiadomości,
  o których mowa w następnym rozdziale. W przypadku aplikacji CRM moża posłużyć
  się tym kanałem komunikacji, gdy wszystkie inne zawiodą, a użytkownik musi
  koniecznie pobrać dane dotyczące klienta, z którym chce się natychmiast
  skontaktować.
  \item \index{Stacja dokująca}Stacje dokujące - wiele urządzeń mobilnych można
  podłączyć do komputera za pomocą kabla lub specjalnej stacji dokującej. Jest to oczywiście
  rozwiązanie mało wygodne. Jednak jego zaletą jest największa spośród
  przedstawionych technologii prędkość. W związku z tym, że wiele urządzeń
  mobilnych posiada obecnie znaczną pamięć, sięgającą kilku gigabajtów, którą
  często można rozbudowywać za pomocą dodatkowych kart, można oczekiwać,
  że użytkownik będzie chciał pobrać dużą ilość danych drogą bezprzewodową, co 
  może być bardzo czasochłonne. W tej sytuacji dobrym
 rozwiązaniem może być początkowe ładowanie danych do urządzenia za pomocą stacji dokującej
  i uzupełnianie ich w zależności od potrzeb np. przez Internet, dostęp do 
 kórego oferują nam operatorzy sieci komórkowych. Także w przypadku
 przykładowej aplikacji CRM ten kanał komunikacji spełnia taką samą rolę jak
 wspomniany wcześniej Bluetooth oraz Wifi.
\end{itemize} 

\indent Problemem, który się pojawia podczas integrowania urządzeń mobilnych,
jest konieczność dostosowania sposobów przesyłania danych do możliwości,
oferowanych przez każdy z kanałów komunikacyjnych. Warto zwrócić uwagę, że żaden z nich nie
oferuje niezawodności równej sieci komputerowej opartej na tradycyjnych mediach
(poza stacją dokującą, jednak nie jest to rozwiązanie, które pozwalałoby na prawdziwą mobilność).\\
\indent
Możemy dopuścić synchronizację przy użyciu każdej z dostępnych metod. Jednak to
sieć komórkowa oferuje największą mobilność, wobec czego scharakteryzujemy ją
dokładniej. Projektując aplikację, która będzie się komunikowała za jej pomocą,
musimy pamiętać o:
\begin{itemize}
  \item Możliwych utratach połączenia - tak jak już mówiliśmy wcześniej, utraty
  połączenia są sytuacją, której możemy się spodziewać podczas komunikacji z
  urządzeniem mobilnym. 
  \item Asymetryczności komunikacji - łącza komórkowe są najczęściej
  asymetryczne, co oznacza, że dane pobierane są wielokrotnie szybciej niż
  wysyłane (np. dla HSDPA przy prędkości pobierania 7,2Mbps wysyłanie odbywa
  się jedynie z prędkością 384kb/s). Oznacza to, że przesyłanie danych należy
  tak zorganizować, aby pozornie dość wydajne łącze nie stało się wąskim
  gardłem systemu.
  \item \index{koszty}Kosztach połączenia - przesyłanie danych w sieciach
  komórkowych często jest obciążone opłatą zależną od ich ilości. Powoduje to, że należy
  znaleźć złoty środek między utrzymywaniem aktualności danych, a częstością ich
  pobierania. Może się bowiem okazać, że przy bardzo często przesyłanych, ale
  niewielkich paczkach danych, będziemy płacili głównie za przesyłanie
  sieciowych nagłówków i stałych elementów protokołu, z którego korzystamy.
  Sprawa nabiera jeszcze większego znaczenia, gdy korzystamy z Web serwisów,
  które wykorzystują XML, który jest formatem mało efektywnym. Z drugiej
  strony, przesyłając bardzo duże paczki danych narażamy się na konieczność
  powtórzenia całej transmisji w razie utraty połączenia.
\end{itemize}


\subsection{Ograniczone zasoby}
Urządzenia mobilne są zaprojektowane z uwzględnieniem kompromisu, który
trzeba zawrzeć pomiędzy ich rozmiarami, wydajnością oraz czasem pracy na
baterii. Różnicę widać już pomiędzy komputerem stacjonarnym, a laptopem. W tej
samej cenie otrzymujemy laptopa, który jest znacznie wolniejszy od zwykłego
komputera, ale oferuje mobilność, której tamten nie posiada. Zasobami, o
których trzeba pamiętać w przypadku urządzenia mobilnego są:
\begin{itemize}
  \item Możliwości przetwarzania. Choć procesory, montowane w przenośnych
  urządzeniach kilka lat temu, z powodzeniem mogłyby być stosowane w komputerach
  stacjonarnych, to musimy pamiętać, że ciągle ich wydajność ustępuje temu do
  czego jesteśmy przyzwyczajeni w współcześnie używanych
  komputerach stacjonarnych. Powoduje to, że tworząc rozwiązanie integracyjne,
  powinniśmy brać pod uwagę, że niektóre operacje są wymagające pamięciowo 
 (jak np. parsowanie XML-a i budowanie drzewa DOM), czy obliczeniowo (np.
 szyfrowanie).
  \item Bateria. Choć wiele urządzeń mobilnych umożliwia nawet 2-3 dniową pracę
  bez ładowania, to jednak nie możemy zapominać, że pewne operacje są znacznie
  bardziej energochłonne od pozostałych. Szczególnie obciążające jest
  przesyłanie danych - łączenie się z siecią WiFi,Bluetooth lub komórkową.
  I chociaż nawet wysokie koszty korzystania z tej ostatniej nie
  są dla nas przeszkodą, to już wysokie zużycie energii na pewno nią będzie.
  Oznacza to, że musimy projektować komunikację w taki sposób, by ograniczyć
  czas połączeń.
  \item Ekran. Chociaż nie jest to może problem ściśle związany z
  integracją, a raczej z tworzeniem aplikacji mobilnych, to warto zauważyć, że
  urządzenia mobilne dysponują o wiele mniejszym ekranem niż stacjonarne komputery. 
  Oznacza to, że możemy na nim
  jednorazowo wyświetlić znacznie mniej informacji, co powoduje, że musimy je
  przedstawić w odpowiedni sposób. 
  \item Mała skalowalność. Urządzenia mobilne rzadko dają się rozbudowywać
  (wyjątkiem są karty pamięci). Powoduje to, że tworząc aplikację mobilną
  musimy się ograniczyć do istniejących już zasobów. W przypadku, gdyby 
  okazało się, że nasza aplikacja działa zbyt wolno na urządzeniach,
  działających w obrębie firmy, to użytkownicy będą mogli swoje telefony czy
  organizery wyposażyć w szybszy procesor czy więcej pamięci operacyjnej. 
 Filozofia tworzenia oprogramowania przypomina w tym momencie nieco tworzenie
 gier dla konsol - programista ma do dyspozycji sprzęt o znanych możliwościach 
i jego zadaniem jest wykorzystać je jak najlepiej.
\end{itemize}

 
\subsection{Bezpieczeństwo}
\index{bezpieczeństwo}
Bezpieczeństwo w urządzeniach mobilnych jest zagadnieniem bardzo szerokim i, niewątpliwie,
mogłoby stanowić temat odrębnej pracy. Integracja urządzeń mobilnych z systemami klasy
enterprise przynosi nowe zagrożenia, z których należy zdawać sobie sprawę. W celu
ich dokładniejszej analizy, przedstawimy je w kolejności
od najbardziej ogólnych do najbardziej szczegółowych.

\paragraph{Polityka firmy}
Większość dużych firm ma określone zasady bezpieczeństwa, do przestrzegania
których zobowiązani są jej pracownicy. Mogą one obejmować, między innymi, zakaz wynoszenia firmowych,
poufnych danych poza miejsce pracy, stosowanie złożonych haseł, czy też zakaz
instalacji własnego oprogramowania. Jednakże, wraz z integracją urządzeń
mobilnych, zasady bezpieczeństwa muszą być przeanalizowane pod kątem ich
stosowalności w nowym kontekście. Może się okazać, że zakaz wynoszenia danych
straci sens z powodu zewnętrznego dostępu, który uzyskają pracownicy.
Przedstawienie listy reguł, które należałoby dołączyć do stosowanej obecnie
polityki, nie jest możliwe, bowiem w znacznym stopniu zależy ona od
funkcjonalności, którą chcemy udostępnić mobilnym użytkownikom, jak też
od stosowanych w tym celu technologii. Ważna jest jednak świadomość potrzeby
przeanalizowania istniejącej polityki pod tym kątem.

\paragraph{Czynnik ludzki}
Pamiętajmy, że nawet najlepsza polityka bezpieczeństwa nie przyniesie
spodziewanych efektów, jeżeli nie będzie realizowana przez ludzi. Stosowanie
najbardziej skomplikowanych haseł zakończy się niepowodzeniem, jeżeli będą one
zapisane w widocznym miejscu. W związku z tym, konieczne jest kształtowanie
świadomości użytkowników, którzy będą mieli dostęp do systemu informatycznego z
poziomu urządzenia mobilnego. Należy pamiętać, że każde z takich urządzeń staje
się potencjalnie miejscem dostępu do poufnych, firmowych danych. Dodatkowo, w
przypadku urządzeń mobilnych istnieje większe ryzyko kradzieży, niż komputera
stacjonarnego. \\
\indent
Warto zwrócić uwagę na fakt, że użytkownicy traktują bardziej osobiście
urządzenia mobilne, takie jak smartfon czy PDA, niż firmowe komputery. Oprócz
możliwości przechowywania na nich prywatnych danych, mogą oni także instalować
nieautoryzowane, potencjalnie niebezpieczne aplikacje. Jeżeli dodatkowo będą to
urządzenia pochodzące od różnych producentów, z których część będzie
własnością pracowników, to wówczas, kontrola bezpieczeństwa staje się prawdziwym wyzwaniem. 

\paragraph{Aplikacje}
W zależności od tego, czy integrujemy istniejące już aplikacje, czy też dopiero
piszemy aplikację mobilną, musimy rozważyć bezpieczeństwo integracji z
istniejącym już systemem. Istnieje zagrożenie, że integrowana aplikacja mobilna
posiada luki w bezpieczeństwie (przykładowo zapis danych w jawnej postaci na
lokalnym nośniku), które powodują, że dołączenie jej do działającego systemu
informatycznego zwiększy ryzyko ujawnienia poufnych danych.

\paragraph{Systemy operacyjne}
Systemy operacyjne stosowane w urządzeniach mobilnych stają się coraz bardziej
skomplikowane wraz ze wzrostem funkcjonalności, które należy obsłużyć. Pierwsze
telefony służyły właściwie wyłącznie do wykonywania połączeń, dlatego też
nie rozważano możliwości przenoszenia się pomiędzy nimi wirusów. Współczesne smartfony
posiadają wielowątkowe systemy operacyjne, procesory, które są szybsze od tych,
stosowanych parę lat temu w komputerach stacjonarnych, a dodatkowo, obsługują kilka
sposobów komunikacji bezprzewodowej. W związku z tym, kwestią czasu było powstanie
pierwszych wirusów, atakujących tego typu urządzenia. Poza złośliwymi programami,
głównym zadaniem których było unieruchomienie zainfekowanych telefonów (np.
wirus Skulls dla systemu Symbian), o wiele większe zagrożenie stanowić będą
wirusy stworzone w celu wykradania danych z urządzenia mobilnego.
W związku z powyższym, duże zróżnicowanie mobilnych platform, będące
przeszkodą dla twórców aplikacji, utrudniające tworzenie uniwersalnych
wirusów, może stanowić swego rodzaju pocieszenie. 
Warto jednak zwrócić uwagę na to zagrożenie, gdyż ataki na urządzenia mobilne nie
są już tylko niegroźną ciekawostką, lecz faktem.

\paragraph{Łącza komunikacyjne}
Chociaż wybór sposobu komunikacji jest tematem rozdziału 1.4, to warto zwrócić
uwagę na niższą warstwę komunikacyjną, która odpowiada za transmisję danych i
nie jest bezpośrednio widoczna z poziomu aplikacji. O ile wszystkie stosowane
algorytmy szyfrowania danych zakładają transmisję w otwartym kanale
komunikacyjnym, o tyle wybór odpowiedniej technologii, spośród przedstawionych
wcześniej, może dodatkowo zwiększyć bezpieczeństwo. Tak, jak już wspominaliśmy,
w związku z tym, iż wybór sieci komórkowej pozwala na największą mobilność, to
należy dodać, że jest to najbezpieczeniejszy sposób przesyłania danych. Warto
również zwrócić uwagę na to, że możliwe jest uzyskanie bardzo dużego
bezpieczeństwa poprzez wybór opowiedniego dostawcy urządzeń mobilnych. Takim
dostawcą jest na przykład firma Blackberry, która oferuje bardzo rozbudowany
model bezpieczeństwa danych, do których mają dostęp użytkownicy mobilni (więcej
informacji w rozdziale 2.2).

\subsection{Systemy off-line}

 \index{off-line}
Głównym celem urządzeń mobilnych zorienowanych na systemy enterprise jest
umożliwienie stałego dostępu do danych korporacyjnych. W związku tym, że nie w
każdym miejscu mamy dostęp do sieci, to aby urządzenia te mogły spełniać swoje
zadanie, ważnym jest istnienie możliwości tymczasowego przechowywania części
potrzebnych danych w pamięci trwałej. Pozwala to na dostęp do nich off-line.
Niestety, funkcjonalność ta generuje bardzo dużo różnych problemów technicznych,
związanych z synchronizacją. Co więcej, urządzenia mobilne mają bardzo
ograniczone możliwości przechowywania danych w stosunku do normalnych systemów.
Pojawia się więc problem wyboru. Musimy zautomatyzować proces podejmowaiania
decyzji o tym, które dane kopiować na czas przebywania poza siecią. Jeśli
dodatkowo użytkownik, nie mając połączenia z bazą, wprowadził do urządzenia
jakieś nowe dane lub też zmodyfikował istniejące, to pojawia się problem
związany z zapewnieniem spójności danych znajdujących się na urządzeniu
oraz w bazie. Synchronizacja tych danych stanowi duże wyzwanie. Często zdarza
się, że nie jest możliwa pełna automatyzacja tego procesu. Dotyczy to głównie
sytuacji, w których mamy do czynienia z dwustronną wymianą danych. W momencie
gdy taka sychronizacja doprowadziłaby do utraty danych, które zostały
wprowadzone przez różnych użytkowników w tym samym okresie czasu, stosuje się
replikację z konfliktami. Polega ona na tworzeniu dodatkowych wpisów w bazie
danych, które informują o powstaniu konfliktu. Pozwalają one na dokonanie
wyboru, które dane chcemy pozostawić, a które są zbędne.\\
\indent
\index{Blackberry Sync Server}
Za przykład może posłużyć próba mobilizacji dowolnej aplikacji stowrzonej w
środowisku Lotus Notes. Środowisko to charakteryzuje się zaawansowanymi
mechanizami replikacji, do których użytkownicy przyzwyczajeni są od wielu lat.
W efekcie jednym z pierwszych oczekiwań jakie zgłosi typowy użytkownik mobilnej
wersji aplikacji jest dotęp off-line do danych oraz możliwość
replikacji danych, które uległy zmianie. Spełnienie tego wymagania jest
zagadnieniem trudnym, ponieważ środowiska mobilne nie oferują obecnie
pełnego wsparcia dla replikacji danych. W obrębie różnych platform mobilnych
istnieją rozwiązania dedykowane wspierające synchronizację danych. Przykładem
takiego rozwiązania jest Blackberry Sync Server (\cite{bbsync}). Jest to projekt
wspierany przez firmę Research in Motion(właściciela marki Blackberry). Twórcy
aplikacji mobilnych mogą posłużyć się nim do zapewnienia szybkiej i wydajnej
synchronizacji danych pomiędzy bazami takimi jak Lotus Notes, a urządzeniami
firmy Blackberry. Niestety rozwiązanie to jest dedykowane wyłącznie dla
urządzeń RIM (Reseach in Motion) i nie ma możliwość przeniesienia go na inne
środowiska. Oznacza to, że jeśli chcemy wykorzystać ten projekt musimy mieć
pewność, że w obrębie firmy działają urządzenia tylko jednej firmy. W innym
wypadku możemy skazać się na ogrome koszty, próbując stworzyć podobne
rozwiązanie działające pod innymi platformami.
%  - obecność wielu platform
%- wysokie koszty (związane z niezbędnymi umiejętnościami programistów)
%- dużo wyższa zawodność urządzeń i kanałów komunikacyjnych
%- niska wydajność urządzeń i kanałów komunikacyjnych
%- inny sposób interakcji z urządzeniami (wynikający z uboższego interfejsu,
%miejsc wykorzystania oraz celu w którym potrzebujemy danych) - problemy
%administracyjne - koszty infrastruktury
%- systemy off-line