\chapter{Metody realizacji aplikacji mobilnej zorientowanej na środowisko
enterprise}

Na wstępie dyskusji o realizacji mobilnej części platformy integracyjnej,
zwróćmy uwagę na dostępne na rynku urządzenia, które posiadają preinstalowane
systemy operacyjne, pozwalające na dodawanie nieprzewidzianych przez twórców
zewnętrznych rozwiązań. Tego typu systemy operacyjne muszą się charakteryzować udostępnieniem
na zewnątrz, do instalowanych przez nas aplikacji, pewnego API, pozwalającego na
realizację podstawowych usług, takich jak transfer danych, czy ich składowanie w
pamięci urządzenia. Na chwile obecną (pierwszy kwartał 2009 roku) na rynku
dostępne są urządzenia, działające w oparciu o wymienione poniżej platformy
mobilne :
\begin{itemize} 
\item{WMD - Windows Media Devices, oparte o system operacyjny Windows Mobile,
opracowany przez firmę Microsoft}
\item{Symbian - platforma spotykana głównie na
smartfonach, oferowanych przez firmy takie jak Nokia czy Samsung}
\item{Blackberry - marka, wypromowana prze firmę Research in Motion, oferuje
urządzenia z preistalowanym systemem operacyjnym, opartym na wirtualnej
maszynie Java}
\item{Android - system operacyjny, oparty na Linuxie, możliwy do rozbudowywania,
głównie przez aplikacje J2ME (w obecnej chwili system jest w fazie testów) }
\item{pozostałe autorskie systemy operacyjne, udostępniające standardową
maszynę wirtualną Java}
\end{itemize}

Po dokładnym przyjrzeniu się powyższym platformom nasuwa się jeden stanowczy
wniosek - poza platformami, opartymi na J2ME, wykonanie jednej, spójnej
aplikacji, spełniającej założenia interoperacyjności, jest praktycznie
niemożliwe. Jedynym rozwiązaniem jest przygotowanie kilku instancji tej samej aplikacji, które
niestety nie będą miały ze sobą niczego wspólnego poza przyjętymi założeniami,
dotyczącymi podstawowej funkcjonalności. Wynika to między innymi z tego, że
każda platforma oferuje inne możliwości i przy okazji wprowadza inne
ograniczenia. Co więcej, tego typu różnicowanie występuje również w obrębie
samych platform. Na przykład J2ME posiada profile, związane na stałe z modelami
urządzeń, które decydują o tym, jakie funkcjonalności dostępne są dla
programów. Wskazane powyżej ograniczenia techniczne wymuszają, przy próbie
wejścia na rynek aplikacji mobilnych, już na etapie planowania produktu,
wybranie konkretnej platformy docelowej, na jakiej oferowane będzie nasze
rozwiązanie. Wraz z sukcesem rozwiązania, możliwa będzie dalsza ekspansja na
pozostałe platformy. Przed tą ostateczną ewaluacją wartości pomysłu na produkt,
bardzo ryzykowne jest podjęcie próby równoległego wprowadzenia go na różnych,
niekompatybilnych platformach. Zwiększa to znacznie próg wejścia oraz utrudnia
poprawną kontrolę nad stopniem dojrzałości produktu. Co więcej, przy słabym
zarządzaniu funkcjonalnościami, może wystąpić problem powstania różnic
funkcjonalnych pomiędzy różnymi wersjami naszej aplikacji. Tego typu problemy
wpłyną w sposób bezpośredni na postrzeganie naszego produktu przez klientów, w
szczególności, gdy będziemy mieli do czynienia z korporacjami, w obrębie
których stosowane są różne rozwiązania mobilne.
\newline
Uzbrojeni w wiedzę o pewnych możliwych do napotkania problemach, skupimy teraz
naszą uwagę na doborze metodologii, według której będzie powstawała nasza
aplikacja. Wyboru dokonuje się zwykle spośród trzech klasycznych podejść. Są
to:

\begin{itemize}
  \item Budowa aplikacji w oparciu o przeglądarkę mobilną
  \item Budowa aplikacji przy użyciu generatora aplikacji
  \item Budowa aplikacji od podstaw (przy ewentualnym wsparciu
  szkieletów aplikacyjnych)
\end{itemize}

Każde z tych podejść ma swoje wady i zalety, które powodują, że można do nich
przypisać różne zastosowania. W następnych rozdziałach przyjrzymy się każdemu z
tych podejść, wyróżniając najważniejsze cechy każdego z nich, oraz
przedstawiając pewne nierozłącznie związane z nimi środowiska uruchomieniowe oraz
programistyczne.
