\section{Potrzeba integracji}

\index{integracja} Potrzeba integracji pojawia się, gdy występuje różnorodność,
wymagająca dodatkowego nakładu pracy, sprowadzającego ją do wspólnego poziomu. Warto
zauważyć, że istnieją różne poziomy różnorodności, a rozwiązania integracyjne
mogą albo usuwać tę różnorodność na poziomie technicznym, albo odpowiadać na
potrzeby, wynikające z różnorodności na wyższym poziomie, na przykład,
organizacyjnym. Możemy więc wyróżnić następujące poziomy różnorodności:
\begin{itemize}
  \item Dyscyplinarna
  \subitem  - oddzielne działy wewnątrz firmy lub różne firmy
  \item Geograficzna
  \subitem - w ramach jednego kraju
  \subitem - w ramach wielu krajów/stref czasowych
  \item Zawartości
  \subitem - rozdzielenie działów operacyjnych, np. obsługa klienta, logistyka,
  księgowość
  \subitem - rozdzielenie pracy pomiędzy działy, np. procesu, który jest
  obsługiwany przez każdy z nich
  \item Infrastrukturalna
  \subitem - użycie różnych narzędzi i architektur
  \subitem - użycie różnych standardów i procesów
\end{itemize}

W niniejszej pracy nie będziemy rozważać przyczyn różnorodności, ale przyjmujemy
ją raczej jako problem, który należy rozwiązać. Jednak samo zwrócenie uwagi
na listę możliwych przyczyn sprawia, że możemy sobie wyobrazić, iż systemy
jakie spotykamy w przedsiębiorstwach dużej skali, często składają się z setek,
jeśli nie tysięcy aplikacji, wykonanych na zamówienie przez zewnętrzne firmy
lub przez wewnętrzne działy informatyczne. Część z tych aplikacji jest, tak
zwanymi, 'legacy systems', napisanymi w zapomnianych już językach,
przygotowanych pod platformy, które często nie mogą liczyć już na wsparcie
producentów. Wielokrotnie można natrafić na kombinacje tego typu aplikacji,
które działają w kilku warstwach w obrębie różnych systemów operacyjnych.

\subsection{Pełnowartościowe środowiska informatyczne}

Przyczyn, leżących u podstaw tak dużego skomplikowania sytuacji w środowiskach
informatycznych typu Enterprise, należy doszukiwać się w skomplikowaniu
zagadnienia, jakim jest projektowanie dużych aplikacji. Budowanie aplikacji,
posiadającej wszystkie niezbędne funkcje aplikacji, która byłaby w stanie w
pełni zaspokoić potrzeby dużego przedsiębiorstwa, stanowi duże wyzwanie. Firmy
działające na rynku ERP (Enterprise Resource Planning), od lat nie ustają w
wysiłkach, by zbudować tego typu aplikację. Jednak nawet największe z nich
wytworzyły produkty, które pokrywają tylko część niezbędnych funkcji. Można to
zaobserwować na przykładzie systemów, które stanowią punkty integracyjne we
współczesnych rozwiązaniach.
\newline
Następnie należy zwrócić uwagę na to, że rozwiązania, które
składają się z wielu małych zintegrowanych podsystemów pozwalają na pewną
elastyczność w doborze najlepszych rozwiązań w zakresie danej dziedziny. Może
zostać wybrane takie rozwiązanie, które w danej chwili jest najlepsze i
stosunkowo najtańsze na rynku. Nie wymusza to inwestowania w
całościowe rozwiązania, które są dostarczane przez tylko jednego dostawcę. Co
więcej, opieranie się na wielu podsystemach, wykonywanych przez różne firmy,
może pozwolić na pewne zrównoleglenie prac nad wdrożeniem odrębnych części systemu.
Potencjalnie, w przypadku jednego dużego systemu, prace nad nim mogłyby być
blokowane przez braki w zasobach przedsiębiorstwa, realizującego zlecenie
wdrożenia. 
\newline 
Niestety, takie podejście przynosi najlepsze efekty przy ścisłym
podziale funkcjonalności pomiędzy produktami różnych producentów. W
rzeczywistości pokusa budowania systemów, które zabiorą elementarną
funkcjonalność innej części z zupełnie innego pola, jest zbyt duża i prowadzi
do powstawania rozwiązań, które nie mają wyraźnego podziału na dziedziny.
\newline 
Przy rozwiązaniach tego typu należy zwrócić uwagę, że z punktu widzenia
użytkownika system enterprise, stanowi on jedną całości. Natomiast w
rzeczywistości może składać się z wielu małych, zintegrowanych ze sobą
systemów. Na przykład, użytkownik może wysłać zapytanie o stan konta oraz adres
zamieszkania klienta. W sytuacji, gdy mamy do czynienia z systemem
korporacyjnym, takie zapytanie może wymagać odwołania się do dwóch zupełnie
różnych podsystemów (bilingowego oraz kontaktu z klientem). System często musi
dokonać autentykacji i autoryzacji użytkownika oraz sprawdzić obciążenie
w celu wybrania optymalnego serwera do realizacji zlecenia. Tego typu proces
może w bardzo prosty sposób zaangażować kilka systemów. Z punktu widzenia użytkownika jest to
pojedyncza transakcja.
\newline
W celu zapewnienia poprawności działania systemów, umożliwienia wydajnej
wymiany danych oraz zapewnienia przezroczystego funkcjonowania procesów
biznesowych, opisane powyżej aplikacje muszą zostać zintegrowane. Wraz z
integracją pojawiają się inne potrzeby, takie jak zapewnienie bezpiecznej
wymiany danych czy też umożliwienie dostępu do systemu z różnych platform
zewnętrznych.

\subsection{Systemy mobilne}

Jedną z podstawowych cech, jakie musi posiadać system enterprise, jest łatwość
dostępu do przechowywanych w nim informacji. Typowy użytkownik takiego systemu
chce mieć możliwość połączenia się z nim o każdej porze dnia i nocy w celu
pobrania konkretnych informacji. Wraz z pojawieniem się nowej generacji urządzeń
mobilnych możliwym stało się zrealizowanie tej potrzeby. Nowoczesne platformy
oferują niespotykaną wcześniej moc oraz zasięg, pozwalając tym samym na stały
dostęp do sieci firmowej z dowolnego niemal miejsca na Ziemi. Usługi
synchronizujące pocztę korporacyjną, oferującą pojedynczą skrzynkę poczty przychodzącej, są
obecnie niezbędnym minimum w każdej dużej firmie. Następnym etapem w rozwoju
jest umożliwianie szybkiego i interaktywnego dostępu do działających w obrębie
intranetu usług wewnętrznych. Ten nowy rodzaj potrzeby integracji - integracja
mobilna - stanowi zupełnie nowy rodzaj wyzwania dla firm, oferujących narzędzia
dla biznesu. Integracja mobilna ze sobą zupełnie nowe zagadnienia oraz problemy,
które nie były spotykane przy klasycznej integracji. Wymusza to wypracowanie zupełnie
nowej metodologii przemysłowego wytwarzania oprogramowania, zapewniającego
zaspokojenie tej potrzeby.

\subsection{Miejsce systemów mobilnych w środowisku Enterprise}

Tak jak zostało wspomniane w poprzednim rozdziale, głównym celem istnienia
mobilnych systemów w środowisku enterprise jest umożliwienie uzyskania szybkiego
i łatwego dostępu do potrzebnych w danej chwili informacji, znajdujących się
w systemach bazodanowych firmy. Takie podejście sugeruje, że systemy mobilne są
jedynie klientami, które udostępniają wygodny w użyciu interfejs dostępu do
danych. Możemy jednak znaleźć liczne przykłady na to, że urządzenia mobilne w
obecnych czasach są czymś więcej, ponieważ stają się pełnoprawnymi systemami,
biorącymi czynny udział w wymianie danych. Potrafią nawet gromadzić i
przetwarzać dane. Dobrym przykładem takich rozwiązań są systemy integrujące
urządzenia GPS z danymi zawartymi w sieci korporacyjnej. Urządzenia GPS mogą
istnieć jako niezależne środowiska, służące do nawigacji. Po
wprowadzeniu integracji z systemem korporacyjnym uzyskujemy pewną wartość
dodaną, która nie istnieje w żadnym z tych systemów oddzielnie. Możemy sobie
na przykład wyobrazić system, który będzie wyświetlał na mapie GPS informacje o
kontrahentach, znajdujących się w pobliżu osoby, będącej na stanowisku
handlowca. Informacje te mogą zostać zaczerpnięte z bazy CRM firmy, dla której
on pracuje. Co więcej aplikacja taka może pozwolić na odsyłanie do
bazy informacji, dotyczącej pozyskania nowego klienta oraz o powstaniu nowej
relacji ze starym. I wszystko to może się odbyć natychmiast po zaistnieniu danego zdarzenia.
