\chapter{Przykładowy szablon komunikacyjny}

Do zademonstrowania możliwości komunikacyjnych pomiędzy systemem stacjonarnym i
mobilnym stworzyliśmy szablon ułatwiający tworzenie aplikacji posiadających
mobilny interfejs, z poziomu którego można sterować aplikacją serwerową.
Rozwiązanie, które przyjęliśmy jest na tyle ogólne, że umożliwia rozwiązanie
kilku podobnych problemów, które przedstawimy dalej.

\section{Istniejące sposoby dostępu do informacji z urządzenia mobilnego}
Przyjrzyjmy się jednak najpierw możliwym sposobom zdalnego dostępu do danych z
poziomu urządzenia mobilnego. Przedstawione sposoby być może nie wyczerpują
wszystkich możliwości podziału, jednak dają obraz tego w jaki sposób tworzone
są dzisiaj aplikacje mobilne.

\subsection{Mobilne przeglądarki}
Urządzenia mobilne, w tym telefony komórkowe, mają wbudowane przeglądarki
internetowe, za pomocą których coraz częściej można przeglądać wszystkie
dostępne w Internecie strony (w przeciwieństwie do sytuacji sprzed kilku lat,
gdy jedynie część z nich, posiadająca wersję WAP, była dostępna). Trzeba
przyznać, że w tym czasie dokonał się duży postęp w rozwoju mobilnych
przeglądarek. Ciągle jednak nie zapewniają one wygody porównywalnej z
przeglądaniem stron na tradycyjnym komputerze. Z drugiej strony, korzystanie z
aplikacji zbudowanych w oparciu o model trójwarstwowy (z użyciem tzw. cienkiego
klienta - czyli przeglądarki WWW) niesie za sobą szereg korzyści, jak brak
potrzeby instalowania aplikacji,łatwość wdrożenia czy wreszcie całkowita
przenośność. 

\subsection{Aplikacje mobilne}
Innym podejściem, przypominającym aplikacje zbudowane w oparciu o model
dwuwarstwowy, jest stworzenie aplikacji mobilnej, która samodzielnie łączy się
z Internetem i umożliwia wyświetlanie i modyfikację danych w sposób
przewidziany przez jej twórców. Ogranicza to oczywiście funkcjonalność takiej
aplikacji do zakresu przewidzianego w danej wersji, a wszelkie zmiany wymagają
jej aktualizacji. W zamian za to otrzymujemy większą szybkość działania,
możliwość walidacji danych po stronie klienta oraz elastyczność w tworzeniu
interfejsu (który w tym przypadku nie jest ograniczony do kontrolek
zapewnianych przez przeglądarkę WWW).

Wadą z której niewiele osób zdaje sobie
sprawę jest mniejsza przenośność aplikacji, choćby były one napisane w języku
projektowanym z myślą o niezależności od platformy, takim jak Java. 
[Dlaczego,może by tu coś napisać?]


\subsection{Generatory aplikacji}
[Wojtek - tu Ty coś napisz:)]

\section{Idea szablonu}
Ideą stojącą za stworzeniem szablonu było połączenie zalet zapewnianych przez
aplikację zbudowaną w oparciu o model trójwarstwowy z tymi typowymi
dla samodzielnej aplikacji. Stworzone rozwiązanie stanowi raczej pomysł, który
można rozwijać i wykorzystywać do budowy bardziej skomplikowanych systemów.
Dlatego też możliwości takiego podejścia nie są ograniczone przez stworzony
szablon.
\newline
Szablon składa się z dwóch części - mobilnej i serwerowej.
Użytkownik może określić wygląd ekranu przesyłanego do urządzenia mobilnego,
który po stronie mobilnej interpretowany jest do postaci elementów interfejsu
ciężkiego klienta, np pól tekstowych, wyboru czy rozwijanych list. 
Rozszerza to możliwości aplikacji w stosunku do zwykłej strony internetowej o
elementy niedostępne w przypadku statycznej strony WWW jak rysunki
wektorowe,obsługa przycisków urządzenia czy możliwość wyświetlania strony przez
jakiś czas.
\newline
W typowym przypadku scenariusz użycia aplikacji będzie wyglądał
następująco:
\begin{itemize}
  \item Tworzymy nowy 'ekran' na serwerze. Oznacza to określenie wyglądu i
  zachowania aplikacji w formacie XML. Określamy dostępne akcje dla
  danego ekranu. 
  \item Aplikacja mobilna łączy się z serwerem i pobiera przygotowany dla niej
  ekran. Użytkownik wykonuje jedną z dostępnych na nim akcji, a informacja o
  tym jest przesyłana do serwera. Dodatkowo aplikacja może wykonać dowolne
  zdefiniowane akcje. W ten sposób pojawia się możliwość kontrolowania ekranu
  po stronie klienta w dowolny sposób.
  \item Aplikacja mobilna pobiera kolejny ekran przygotowany przez serwer i
  dalej postępuje wg powyższego schematu.
\end{itemize}


\subsection{Możliwości}
Aplikacja oparta o tak zaprojektowany model posiadałaby cechy typowe dla modelu
dwuwarstwowego - w tym szybki czas reakcji, niezależność wyglądu aplikacji od
stosowanego klienta oraz możliwość przeprowadzenia pewnych dodatkowych operacji
(jak walidacja) po stronie klienta. W idealnym przypadku mógłby być
dynamicznie przesyłany kod wykonywany po stronie klienta (odpowiednik JavaScript
w przypadku przeglądarki internetowej). Pozbawiona byłaby też typowych wad obu rozwiązań -
brak konieczności aktualizowania aplikacji przy drobnych poprawkach (poza
błędami w zainstalowanym oprogramowaniu). Nie byłaby również ograniczona do
mechanizmów oferowanych przez statyczne strony WWW - można by było
wyświetlać dowolne ekrany, a na nich wykonywać dowolne akcje.
Dodatkowo, ponieważ stan aplikacji przechowywany byłby na serwerze, można w
dowolnym momencie zmienić urządzenie mobilne, wyłączyć aplikację, a potem
powrócić do zapamiętanego wcześniej miejsca.
 
\subsection{Dlaczego to jest nowatorskie - jak by to napisać?}

\subsection{Możliwe zastosowania}


\subsubsection{Ankietowanie}
\subsubsection{Zdalne podejmowanie decyzji}

\subsection{Architektura}
Tak jak zostało to już wspomniane szablon składa się z dwóch
głównych części - serwerowej oraz mobilnej. Przed przejściem do szczegółów
implementacyjnych zaprezentujemy koncepcję całego systemu.

Napisać o komunikacji
\subsubsection{Aplikacja serwerowa}


\subsubsection{Aplikacja mobilna}

\subsection{Istniejące problemy}

\subsubsection{Bezpieczeństwo}

\subsubsection{Gwarancja dostarczenia}

\subsubsection{Transakcyjność}