\section{Istniejące podejścia do integracji}
Rozważając możliwe sposoby integracji technologii mobilnych z rozbudowaną
aplikacją klasy Enteprise musimy zwrócić uwagę na udostępniane z obu stron
mechanizmy.
\subsection{Transfer plików}
W tym przypadku dane są zapisywane i odczytywane z plików. Niezbędna jest
wspólna przestrzeń dyskową lub sposób przesyłania (np. FTP). Z tego powodu
musimy odrzucić takie rozwiązanie jako niedające się zaimplementować w
środowisku mobilnym.
\subsection{Wspólna baza danych}
Dane są składowane we wspólnej bazie danych. Ze względu na zawodność transferu
oraz długi czas przesyłania danych pomiędzy urządzeniem mobilnym a serwerem, a
tym samym konieczność długiego oczekiwania, rezygnujemy z takiego rozwiązania.
\subsection{RPC}
Zdalne wywoływanie procedur (ang. Remote Procedure Call) jest mechanizmem który
pozwala wykonywać procedury udostępniane przez zdalny system. Założeniem
wywołań RPC jest synchroniczność, która wprawdzie nie oznacza, że musimy czekać
na rezultat działania (możemy założyć, że wyłącznie zlecamy wykonanie
procedury, pobierając wynik potem),ale że zakładamy niezawodność komunikacji
między urządzeniami.

\subsection{Wiadomości}
Komunikacja za pomocą wiadomości jest asynchroniczna, dodatkowo
dobry system przesyłania wiadomości gwarantuje jej dostarczenie do adresata,
lub informację o jej nie dostarczeniu. Musimy pamiętać, że warunki w jakich
możemy komunikować się z urządzeniem przenośnym są dalekie od doskonałych, a mimo to użytkownik oczekuje
pełnej niezawodności systemu. To sprawia, że należy go tak zaprojektować, aby
przerwy w komunikacji były jak najmniej odczuwalne. Systemy komunikacyjne takie
jak RPC, RMI czy CORBA projektowane były dla warunków w których problemy
komunikacyjne są sytuacją nadzwyczajną. Tymczasem w przypadku łączności
bezprzewodowej utrata połączenia nie jest niczym czego nie moglibyśmy się
spodziewać. W tym momencie idea przesyłania wiadomości wydaje się skutecznym 
rozwiązaniem tych problemów. Podczas tworzenia przykładowej implementacji
napotkaliśmy jednak na problemy, które uniemożliwiły wykorzystanie go do
integracji, która jest przedmiotem tej pracy. 
