\section{Problemy integracji mobilnej}

Integracja mobilna niesie za sobą wyzwania podobne do przedstawionych
w poprzednim rozdziale. Niektóre z nich nie były jednak, aż tak dużym
problemem, jakim stają się w kontekście mobilnym. Inne wynikają z
natury urządzeń mobilnych i komunikacji między nimi. 
Wszystkie te problemy należy wziąć pod uwagę podczas tworzenia
rozwiązania integracyjnego.

\subsection{Różnorodność platform}

Pierwszym problemem, który możemy zauważyć, jest różnorodność mobilnych
platform. Istnieje wiele niekompatybilnych ze sobą rozwiązań pochodzących od
różnych producentów. Jeżeli spojrzymy na platformy, na których budowane są
klasyczne systemy korporacyjne, możemy ograniczyć je do Javy Suna i .NET
Microsoftu. Po stronie mobilnej natomiast, mamy do wyboru wersje mobilne
wymienionych platform oraz dodatkowo Blackberry, Symbiana, Android, Palm OS oraz
kilku mniejszych dostawców. Oprócz tego Apple promuje swojego iPhone, który mimo, że
jest platformą bardzo zamkniętą, cieszy się wielkim zainteresowaniem wśród
zwykłych użytkowników. \\
Dodatkowym problemem jest to, że nie istnieje tak
naprawdę standard tworzenia korporacyjnych aplikacji dla urządzeń mobilnych,
który dostarczałby narzędzi ułatwiających często powtarzane czynności, podobnie
jak ma to miejsce w przypadku Javy Enterprise. Tworząc lub integrując
istniejącą aplikację dla urządzenia mobilnego musimy więc wziąć pod uwagę
platformę na której działa, a i tak nie obędzie się bez użycia dodatkowych
narzędzi rozwiązujących dawno już rozwiązane w klasycznych systemach problemy.\\
W przypadku urządzeń mobilnych nie możemy też skorzystać ze sprawdzonej
trójwarstwowej architektury, używając palmtopa lub telefonu komórkowego, tak
jak cienkiego klienta. Jest to spowodowane niezgodnością przeglądarek mobilnych
i brakiem pełnej obsługi JavaScript, na którym opartych jest wiele stron
internetowych. Istnieją oczywiście wersje stron przygotowane dla platform
mobilnych, ale daleko im do interaktywności oferowanej przez bogate i
przypominające biurkowe aplikacje strony internetowe.

\subsection{Wysokie koszty}

Koszty tworzenia aplikacji mobilnych (i wynikające stąd koszty
integracji) różnią się w przypadku każdej z platform, jednak tym co
podnosi koszt w przypadku każdej z nich jest:
\begin{itemize}
  \item Mniejsza społeczność programistów tworzących aplikacje dla danej
  platformy. Oznacza to, że szeroko stosowane postępowanie, polegające na
  poszukiwaniu podobnych problemów, z którymi starł się ktoś inny, nie zawsze
  przynosi równie dobre rezultaty. Zwiększa to istotnie czas potrzebny na
  rozwiązanie takiego problemu.
\end{itemize}

\subsection{Kanały komunikacyjne}

\subsection{Sposoby interakcji}

\subsection{Systemy off-line}
 

%  - obecność wielu platform
%- wysokie koszty (związane z niezbędnymi umiejętnościami programistów)
%- dużo wyższa zawodność urządzeń i kanałów komunikacyjnych
%- niska wydajność urządzeń i kanałów komunikacyjnych
%- inny sposób interakcji z urządzeniami (wynikający z uboższego interfejsu,
%miejsc wykorzystania oraz celu w którym potrzebujemy danych) - problemy
%administracyjne - koszty infrastruktury
%- systemy off-line