\chapter{Mechanizmy integracyjne dostępne w technologiach mobilnych}
\section{Szybka droga do mobilności ?}

Na wstępie dyskusji o mobilnej części platformy integracyjnej zwrócimy uwagę na dostępne na rynku urządzenia, które posiadają preistalowane systemy operacyjne pozwalające na dodawanie nie przewidzianych przez twórców, zewnętrznych rozwiązań. Tego typu systemy operacyjne muszą się charakteryzować udostępnieniem na zewnątrz, do instalowanych przez nas aplikacji pewnego API pozwalającego na realizację podstawowych usług takich jak transfer danych czy ich składowanie w pamięci urządzenia. Na chwile obecną (drugi kwartał 2008 roku) na rynku dostępne są urządzenia działające w oparciu wymienione poniżej platformy mobilne :
\begin{itemize}
\item{WMD - Windows Media Devices oparte o system operacyjny Windows Mobile
opracowany przez firmę Microsoft}
\item{Symbian - platforma spotykana głównie na
smartfonach oferowanych przez firmy takie jak Nokia czy Samsung}
\item{Blackberry - marka wypromowana prze firmę Research in Motion, oferuje
urządzenia z preistalowanym systemem operacyjnym opartym na wirtualnej maszynie Java}
\item{Android - system operacyjny oparty na linuxie, możliwy do rozbudowywania
głównie przez aplikacje J2ME (w obecnej chwili system jest w fazie testów) }
\item{pozostałe autorskie systemy operacyjne, udostepniające standardową
maszynę wirtualną Java}
\end{itemize}

Po dokładnym przyjżeniu się powyższym platformom nasuwa się jeden stanowczy wniosek - poza platformamy opartymi na J2ME, wykonianie jednej, spójnej aplikacji spełniającej założenia interoperacyjności jest praktycznie niemożliwe. Jedynym rozwiązaniem jest przygotowanie kilku instancji tej samej aplikacji, które niestety nie będą miały ze sobą niczego wspólnego poza przyjętymi założeniami o podstawowej funkcjonalności. Wynika to między innymi z tego, że każda plaforma oferuje inne możliwości i przy okazji wprowadza inne ograniczenia. Co więcej tego typu różnicowanie wystepuję również w obrębie samych plaftorm. Na przykład J2ME posiada profile związane na stałe z modelami urządzeń, które decydują o tym, jakie funkcjonalności dostępne są dla programów.
Wskazane powyżej ograniczenia techniczne wymuszają przy próbie wejścia na rynek aplikacji mobilnych,już na etapie planowania produktu, wybranie konkretnej platformy docelowej na jakiej oferowane będzie nasze rozwiązanie. Wraz z sukcesem rozwiązania, możliwa będzie dalsza ekspansja na pozostałe platformy. Przed tą ostateczną ewaluacją wartości pomysłu na produkt, jest bardzo ryzykownym podjęcie próby równoległego wprowadzenia go na różnych, niekompatybilnych platformach. Zwiększa to znacznie próg wejścia oraz utrudnia poprawną kontrolę nad stopniem dojżałości produktu. Co więcej przy słabym zarządzaniu funkcjonalnościami może wystąpić problem zróżnicowania pomiędzy różnymi wersjami naszej aplikacji. Tego typu problemy wpłyną w sposób bezpośredni na postrzeganie naszego produktu przez klientów, w szczególności gdy będziemy mieli do czynienia z korporacjami, w obrębie których stosowane są rózne rozwiązania mobilne.
W wypadku naszego systemu integracyjnego naturalnym wyborem będzie J2ME. Na chwilę obecną jest jedynym standardem, który daje jakiekolwiek nadzieje na uzyskanie dominacji na rynku. Co więcej platforma Blackberry, która jest stworzona własnie w oparciu o ten standard jest jedną z najbardziej popularnych, w firmach, które chcą podjąć działania mające na celu umobilnienie, występująchych w ich obrębie, procesów biznesowych.

\section{Jak się do tego zabrać ?}

W momencie gdy mamy ustaloną już platformę docelową (J2ME) musimy przyjżeć się, temu co nam oferuje. Z punktu widzenia integracji najważniejsze dla nas są dwie cechy :
- możliwość do trwałego przechowywania danych.
- zdolności do komunikacji z systemami zewnętrznymi.

Pod pojęciem trwałego przechowywania danych kryje się niewrażliwość danych na przerwy w dostawie energii do urządzenia lub ewentualne przypadkowe restarty.
Platforma J2ME oferuje nam tu standardowe rozwiązanie w postaci Persistance API dające dostęp do tzw. Record Store-ów pozwalających zapisywać dowolne dane w pamięci trwałej urządzenia. Każde urządzenie posiadające maszynę wirtualną java musi obowiązkowo posiadać tego typu pamięć. API to jest bardzo prymitywne i nie pozwala na przechowywanie danych w sposób relacyjny, czy nawet nie pozwala na serializowanie obiektów. Jednak przy zastosowaniu odpowiedniego poziomu abstrakcji, poprzez opakowanie tych interfejsów w odpowiednie klasy jesteśmy w stanie uzyskać wygodny sposób na przechowywanie danych. Wymaga to niestety sporo dodatkowej pracy.
Przy analizowaniu zdolności do komunikacji sprawy się znacznie komplikują. Istnieje kilka, dość znacząco różnych metod komunikacji, które możemy wykorzystać do synchronizacji danych z naszymi zewnętrznymi źródłami. U podstaw komunikacji leżą takie protokoły takie jak Direct TCP czy Http, które pozwalają na wymianę czystych nie przetworzonych danych binarnych, czy też tesktowych. Można je wykorzystać w sposób bezpośredni, jednak jest to niezwykle trudne i niewygodne. Z pomocą przychodzą nam protokoły komunikacyjne wyższego poziomu. Ich wadą jest to, że często nie są elementem standardowego wyposażenia urządzeń, na które będziemy pisali naszą aplikację. Nie jest to jednak problemem, ze względu na to, że u podstaw tychże protokołów wyższego poziomu zawsze leży protokół podstawowy, który jest dostępny bezpośrednio w standardowej bibliotece. Co więcej istnieją dziesiątki darmowych implementacji protokołów wyższego poziomu, które przy zerowym niemal koszcie, mogą zostać zaadoptowane do naszych potrzeb. Poniżej przedstawimy krótki przegląd rozwiązań wysokiego poziomu, które pozwalają na wygodną i łatwą do prześledzenia komunikacje z systemami zewnętrznymi.

- JMS - Java Messaging System - 

\section{JORAN}

\section{JXTA4J2ME}

\section{IBM MQ Everyplace}

\section{AshnaMQ 2.0}


\section{Webservices}
http://developers.sun.com/mobility/apis/articles/wsa/
