%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass{article}


\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\title{Integracja aplikacji oparta o przesyłanie wiadomości}
\author{Konrad Starzyk \\kstarzyk@stud.elka.pw.edu.pl}
\begin{document}
\maketitle

\section{Wstęp}

Integracja jest problemem na który natrafia każdy programista gdy tworzona
przez niego aplikacja ma współpracować z innymi, działającymi już systemami.
Często z rozmaitych względów jest to problem niebanalny, czy to ze względu na
różne technologie w których dwa systemy zostały stworzone, czy też chęć
zachowania integralności każdego z nich i niedopuszczenia do niskopoziomowych
modyfikacji.
Problem integracji istnieje tak długo, jak istnieją niekompatybilne rozwiązania
- aplikacje, które nie były przewidziane do współpracy między sobą, a pojawia
się potrzeba ich współpracy.
Z czasem pojawiło kilka powszechnie stosowanych sposobów wspomnianego problemu,
z których każdy ma swoje zastosowania.
\begin{itemize} 
    \item Transfer plików - jedna aplikacja zapisuje plik w określonym formacie
    w ustalonym miejscu, następnie druga go odczytuje i przetwarza. Zaletą
    takiego rozwiązania jest jego dostępność - zawsze będziemy mieli
    dostęp do systemu plików. Poza tym nie musimy wiedzieć jak działa
    aplikacja, jedyne co powinniśmy zrobić to dostarczyć plik we właściwym
    formacie. Z drugiej strony nie istnieje żaden sposób wymuszenia formatu
    zapisywanego pliku, możemy zapisać na dysku dowolny plik, a aplikacja
    docelowa będzie go mogła ewentualnie odrzucić.
	\item Wspólna baza danych - dwie aplikacje działają na jednej bazie danych.
	Ponieważ obie korzystają z tych samych danych, nie ma potrzeby ich
	duplikacji. Dodatkowo, przez ograniczenia wymuszone przez bazę musimy
	je zapisywać w ściśle określonym formacie przestrzegając typów i więzów
	integralności. Z drugiej strony trudno jest taką bazę zaprojektować. Gdybyśmy
	nawet stworzyli dwie takie aplikacje, które współpracują z jedną bazą danych,
	to w wypadku gdybyśmy chcieli dołączyć kolejną, współpracującą aplikację,
	mogłoby się to wiązać z koniecznością przemodelowania bazy danych. Dodatkowo,
	zmiana danych w bazie nie zawsze wystarczy. Możemy sobie wyobrazić sytuację,
	w której zmiana wysokości pensji niesie za sobą konieczność wykonania
	dodatkowych czynności, np. zmiany wysokości składki w systemie
	ubezpieczeniowym.
	\item RPC - Zdalne wywoływanie procedur, które może się odbywać z
	wykorzystaniem mechanizmów typowych dla danej technologii (RPC,RMI czy
	WebServices). Jedna aplikacja udostępnia funkcjonalność, która może zostać
	wywołana z poziomu drugiej. Komunikacja odbywa się synchronicznie, 
	aplikacja wywołująca oczekuje na wynik przetwarzania. Zaletą takiego
	rozwiązania jest dobra enkapsulacja takiego wywołania - nie istnieje możliwość
	wywołania nieistniejącej funkcjonalności z przekazaniem parametrów nie
	spełniających określonych założeń. Wywołanie zdalnej procedury po odpowiednim
	skonfigurowaniu całego systemu nie powinno się różnić od wywołania procedury w
	obrębie tej samej aplikacji. Pomimo wygody takiego rozwiązania stwarza ono
	pewne niebezpieczeństwo. Programista, nieświadomy narzutu stwarzanego przez
	zdalne wywołanie procedur, może wywoływać je z równą bezstroska niczym
	procedury lokalne.
	\item Wiadomości - Jedna aplikacja wysyła komunikat do wspólnego kanału
	komunikacyjnego, który jest następnie przetwarzany przez drugą aplikację.
	Komunikacja odbywa się asynchronicznie, po umieszczeniu koumnikatu w kanale,
	aplikacja kontynuuje działanie. Odbiorca komunikatu może go odebrać w dogodnym
	dla siebie momencie. Rozwiązanie to nie wprowadza ścisłych zależności
	pomiędzy systemami, podobnie jak przesyłanie plików. Pewną niedogodnością
	takiego rozwiązania jest jednak większe skomplikowanie systemu wynikające z
	wprowadzenie dodatkowego elementu - brokera wiadomości.
\end{itemize}
\subsection{Koncepcje stosowane w wiadomościach}

Przy przesyłaniu wiadomości znane są pewne, dość intuicyjne, koncepcje:
\begin{itemize}
  \item Wiadomość - podstawowa jednostka informacyjna przesyłana w uzgodnionym
  przez nadawcę i odbiorcę formacie
  \item Kanał komunikacyjny - medium umożliwiające przesyłanie wiadomości
  \item Translator - komponent pośredniczący pomiędzy aplikacją a systemem
  przesyłania wiadomości. Przykładem takiego komponentu może być wyzwalacz w
  bazie danych wysyłający wiadomość przy każdej modyfikacji danej struktury.
  \item Router - komponent przesyłający przychodzące wiadomości do innego
  komponentu
  \item Potoki i filtry - odpowiadają za selekcjonowanie i przetwarzan
 ie wiadomości w drodze od nadawcy do odbiorcy
  \item Endpoint - punkt styku aplikacji i systemu przesyłania wiadomości
\end{itemize}

\subsubsection{Rodzaje kanałów}

Istnieją dwa główne typy kanałów komunikacyjnych:
\begin{itemize}
  \item Point-to-point - wiadomość przesyłana jest bezpośrednio od nadawcy do
  odbiorcy. W wypadku gdy odbiorca nie odbierze wiadomości, czeka ona na niego
  w kanale.
  \item Publish-subscribe - jedna wiadomość może mieć kilku odbiorców. Każda z
  nich po umieszczeniu w kanale jest do nich dostarczana. W wypadku gdy dany
  odbiorca w momencie wysłania wiadomości nie jest podłączony do kanału, jego
  zachowanie nie jest zdefiniowane - może dojść do pominięcia wiadomości, lub
  też, w zależności od konfiguracji może być ona dostarczona do wszystkich
  odbiorców, nawet tych aktualnie niepodłączonych.
\end{itemize}


\subsection{Java Messaging System}

Interfejsem który umożliwia przesyłanie wiadomości na platformie Java jest JMS.
Jako uniwersalne API dostępu do usług przesyłania wiadomości opakowuje ono
implementację konkretnego producenta w taki sposób, że przynajmniej w teorii
można ją potem zmienić na inne rozwiązanie. W typowym scenariuszu użycia
aplikacja musi wykonać kilka czynności które pozwolą jej na wysłanie wiadomości:
\begin{itemize}
  \item Pobranie fabryki z kontekstu aplikacji.\newline \texttt{Context
  ctx = new InitialContext(); \\ QueueConnectionFactory qcf = \newline
  (QueueConnectionFactory)ctx.lookup("QConnFactory"); } 
  \item Pobranie obiektu kolejki z kontekstu aplikacji \newline
   \texttt{Queue myQueue=(Queue)ctx.lookup("MyQueue");} 
   \item Utworzenie połączenia \newline
   \texttt{QueueConnection qc
	=qcf.createQueueConnection();} 
   \item Otwiercie sesji połączenia: \newline
   \texttt{QueueSession sess = 
  qc.createQueueSession(true, 0);}    
  \item Utworzenie obiektu wysyłającego wiadomości:\newline   
  \texttt{QueueSender sender = sess.createSender(myQueue);}   
   \item Wysłanie wiadomości:\newline   
  \texttt{ sender.send(message);}   
\end{itemize}
Nietrudno zauważyć, że jest to ciąg czynności mało oczywistych i
wprowadzających pewien stały narzut. Po dołączeniu obsługi wyjątków okazuje się
że kod wysyłający wiadomość składa się z kilkunastu poleceń przygotowujących
obiekt wysyłający. Istnieją na szczęście prostsze rozwiązania.

\subsection{Spring Framework i Apache ActiveMQ}
Jedną z funkcjonalności frameworku Spring są template'y zwalniające nas z
konieczności ręcznego tworzenia obiektów i obsługi wyjątków. Okazuje się, że
przy odpowiednim skonfigurowaniu kontekstu aplikacji w Springu, możemy wysłać
wiadomość przy użyciu jednego polecenia. W dalszej części artykułu wykorzystamy
Apache ActiveMQ jako dostawcę JMS oraz jego podprojekt Apache Camel, dlatego też
przedstawimy konfigurację która współpracuje ze wspomnianymi rozwiązaniami. W
pliku konfiguracyjnym musimy zdefiniować alias dla fizycznej kolejki
znajdującej się w systemie kolejkowym: \newline



\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Entpatterns} Gregor Hophe,Bobby Woolf: \emph{Enterprise Integration
Patterns}, The Addison-Wesley Signaure Series 2003
\bibitem{techfaq360}: \emph{Spring Tutorial},
http://www.techfaq360.com/tutorial/spring/
\bibitem{camel}: \emph{Apache Camel},
http://activemq.apache.org/camel
\end{thebibliography}

\end{document}
