\section{Rozwiązania dedykowane}
\index{J2ME}
Innym podejściem, przypominającym aplikacje zbudowane w oparciu o model
dwuwarstwowy, jest stworzenie aplikacji mobilnej, która samodzielnie łączy się
z Internetem i umożliwia wyświetlanie i modyfikację danych w sposób
przewidziany przez jej twórców. Ogranicza to funkcjonalność takiej
aplikacji do zakresu przewidzianego w danej wersji, a wszelkie zmiany wymagają
jej aktualizacji. W zamian za to otrzymujemy większą szybkość działania,
możliwość walidacji danych po stronie klienta oraz elastyczność w tworzeniu
interfejsu (który w tym przypadku nie jest ograniczony do kontrolek
zapewnianych przez przeglądarkę WWW).

Wadą, z której niewiele osób zdaje sobie
sprawę, jest mniejsza przenośność aplikacji, nawet jeśli byłyby one napisane w
języku projektowanym z myślą o niezależności od platformy, takim jak Java.
Wynika ona z różnorodności urządzeń dostępnych na rynku. Całkowita przenośność możliwa
jest do uzyskania tylko dla prostych aplikacji, nie korzystających z
możliwości, oferowanych przez konkretne modele urządzeń mobilnych. Przy próbie
zbudowania czegokolwiek większego, natychmiast natkniemy się na niewidzialny
mur generowany przez ogromne różnice pomiędzy dostępnością profili na
poszczególnych platformach oraz przez różnice w implementacji pewnych części
samych maszyn wirtualnych. Co więcej, opisana tu sytuacja wskazuje na problem,
który generuje stworzona z myślą o przenośności platforma J2ME. Jeszcze większe
problemy pojawiają się, gdy chcemy rozszerzyć zasięg naszej aplikacji o kolejne
segmenty rynku, takie jak użytkownicy systemów Symbian, czy Windows Mobile. W
tym momencie okazuje się, że zostaniemy zmuszeni do napisania nie jednej
aplikacji, ale wielu, które często mogą nie mieć prawie żadnych części
wspólnych.\\
Ten typ umobilnienia jest najczęściej wykorzystywany przy dużych korporacyjnych
projektach. Wiąże się to głównie z dużym kosztem stworzenia aplikacji. Za
przykład bardzo popularnego projektu tworzonego w oparciu o dedykowaną metodykę
można przytoczyć aplikację CRM (Client Resource Management). Praktycznie w
każdej dużej firmie funkcjonuje tego typu system i jest często jednym z
pierwszych przenoszonych do środowiska mobilnego. Ze względu na dość
skomplikowaną konstrukcję tego typu aplikacji rozwiązania dedykowane dają
odpowiednią elastyczność pozwalająca na zaimplementowanie wszystkich wymaganych
przez klientów funkcji.
