
\section{Możliwości i~zastosowania}
Aplikacja oparta na tak zaprojektowany model, posiadałaby cechy typowe dla
modelu dwuwarstwowego - w tym szybki czas reakcji, niezależność wyglądu aplikacji od
stosowanego klienta oraz możliwość przeprowadzenia pewnych dodatkowych operacji
(jak walidacja) po stronie klienta. W idealnym przypadku mógłby być
dynamicznie przesyłany kod, wykonywany po stronie klienta (odpowiednik
JavaScript w przypadku przeglądarki internetowej). Pozbawiona byłaby też
typowych wad obu rozwiązań - brak konieczności aktualizowania aplikacji przy
drobnych poprawkach (poza błędami w zainstalowanym oprogramowaniu). Nie byłaby 
również ograniczona do mechanizmów, oferowanych przez statyczne strony WWW -
można by było wyświetlać dowolne ekrany, a na nich wykonywać dowolne akcje.
Dodatkowo, ponieważ stan aplikacji przechowywany byłby na serwerze, można byłoby
w dowolnym momencie zmienić urządzenie mobilne, wyłączyć aplikację, a potem
powrócić do zapamiętanego wcześniej miejsca.
 
\paragraph{Nowe podejście}
 
W przypadku tworzenia aplikacji mobilnych naturalna jest chęć przeniesienia 
funkcjonalności dostępnych w aplikacjach na komputerach stacjonarnych, na
urządzenie mobilne. Nie zawsze jest to podejście słuszne - użytkownik,
korzystający z urządzenia mobilnego - palmtopa czy telefonu komórkowego, ma
znacznie ograniczone możliwości działania i~tym, co się w takiej sytuacji
liczy, jest szybkość i~łatwość obsługi aplikacji, którą można postawić przed
jej dużymi możliwościami. Wobec tego, naszym zdaniem, celem tworzenia aplikacji
mobilnych nie powinno być dostarczenie wszystkich możliwych funkcjonalności,
ale raczej maksymalna ergonomia i~prostota użycia. Te cele przyświecały
nam w trakcie tworzenia szablonu.
\newline 
Ponadto, techniczne rozwiązania, przyjęte w szablonie, nie były - zgodnie z
naszą wiedzą - do tej pory stosowane. Nasz szablon opiera się na bibliotece
KUIX. Jest to biblioteka umożliwiająca wykorzystanie formatu XML do budowania
interfejsu użytkownika. Pozwala to na dynamiczne ładowanie komponentów wcześniej przygotowywanych na serwerze.
Naturalną drogą rozwoju byłoby rozbudowanie szablonu o możliwość dynamicznego
ładowania kodu, mechanizmów walidacji czy tworzenia grafiki.

\paragraph{Zastosowania}
Opisywana idea ułatwia tworzenie określonego typu aplikacji i~tak, jak każdy
szablon nie pokrywa wszystkich istniejących rozwiązań. Nasz szablon ułatwi
pisanie aplikacji nie wymagającej przesyłania dużych ilości danych i~od
której oczekujemy większej interaktywności niż w przypadku strony internetowej
pozbawionej JavaScript: 
\begin{itemize}
  \item Ankietowanie. Jednym z zastosowań, które możemy sobie wyobrazić, jest zdalne ankietowanie
użytkowników. Stworzenie aplikacji wyświetlającej na ekranie listę
dostępnych odpowiedzi i~pozwalającej na wybranie jednej z nich, jest przy użyciu
przedstawianego szablonu prostym zadaniem.  
	\item Zdalne podejmowanie decyzji. Podobnie jak powyżej, użytkownicy mogą wybrać jedną z możliwych decyzji, w
takim przypadku potrzebne będzie rozbudowanie szablonu o zaawansowane
mechanizmy bezpieczeństwa, jednak idea pozostaje podobna.	
	\item Zdalne wyświetlanie treści. Urządzenie mobilne może być też jedynie miejscem, które wyświetla dostarczane do
niego informacje. Interakcja z użytkownikiem może być w tym momencie
wyłączona, a urządzenie mobilne może pełnić rolę zdalnie kontrolowanego ekranu.	
\end{itemize}


