\chapter{Zakończenie}
Rozwój urządzeń mobilnych oraz coraz szybszych łączy
komunikacyjnych przyczynia się do powstawania możliwości uniezależnienia się od
jednego miejsca pracy. Stale powiększa się grono osób doceniających
możliwości oferowane przez organizery, PDA i smartfony. Próba przeniesienia
funkcjonalności wcześniej zarezerwowanych dla klasycznych komputerów na
urządzenia mobilne rodzi nowe wyzwania, które staraliśmy się opisać w naszej pracy. \\
\indent
Przedstawienie wszystkich zagadnień związanych z tworzeniem i integracją
mobilnych aplikacji nie byłoby możliwe. W związku z tym, podjęliśmy próbę
przedstawienia najbardziej typowych problemów, a także ich uznanych rozwiązań -
sposobów tworzenia mobilnych aplikacji. 
\\
Wyznaczony w ten sposób cel pracy został zrealizowany w dwóch początkowych
rozdziałach. Rozdział pierwszy stanowi wprowadzenie do zagadnienia integracji mobilnej.
Stawia pytania i prezentuje kluczowe dla tej dziedziny problemy. Rozdział drugi przedstawia podejścia do tworzenia
mobilnych aplikacji integrujących. Stanowią one pewną metodykę, która powstała
w wyniku poszukiwania rozwiązań problemów przedstawionych w pierwszym
rozdziale. Jej stosowanie pozwala znacznie skrócić czas budowania nowych
aplikacji oraz rozwiązać część klasycznych problemów integracji.\\
\indent
Różnorodność mobilnych platform, mnogość mobilnych systemów operacyjnych i
często pojawiające się ich kolejne wydania powodują, że tworzenie mobilnych
aplikacji jest wyborem pomiędzy rozwijaniem wielu linii dla każdej platformy, a
ograniczeniem dostępu do tworzonej aplikacji tylko dla użytkowników jednej z
platform. 
W naszej
pracy zdecydowaliśmy się na wykorzystanie Javy, jako popularnej i ugruntowanej
platformy, w celu stworzenia szablonu integracyjnego, przedstawionego w trzecim
rozdziale. Pragnęliśmy także zaprezentować nieco odmienne podejście do tworzenia aplikacji mobilnych niż
 obecnie powszechnie stosowane. Przedstawiona idea może zostać wykorzystana
na innych platformach, co stworzyłoby możliwości tworzenia bardziej
interaktywnych, dostosowanych do urządzeń mobilnych aplikacji.\\
\indent
W niniejszej pracy pokazaliśmy, że integracja mobilna stanowi nowe wyzwanie.
Ma ono jednak bardzo dużo wspólnego ze światem integracji klasycznej.
Większość generowanych przez integrację mobilną problemów można również
odnaleźć w świecie integracji klasycznej, a to oznacza, że także tam można
szukać ich rozwiązań. Nie należy jednak zapominać o tym, że środowisko mobilne
jest ograniczone i na chwilę obecną nadal oferuje tylko ułamek wydajności
stacjonarnych środowisk komputerowych. Nie można również założyć, że
 możliwości tych środowisk się zrównają, gdyż postęp technologiczny dotyczy
 każdego z nich.\\W związku z tym, warto poświęcić czas i przygotować nowe
 metodologie tworzenia aplikacji, które nie będą tylko i wyłącznie kalką rozwiązań spotykanych w środowiskach Enterprise.\\
\indent
Problemem nie bezpośrednio powiązanym z klasyczną integracją jest
charakterystyka protokołów komunikacyjnych. Jak się okazało, ani Web serwisy,
ani wiadomości nie są protokołami w pełni dostosowanymi do środowisk mobilnych.
Obsługa Web serwisów w urządzeniach przenośnych ciągle jest niepełna, co
powoduje, że integracja z klasycznymi środowiskami może skutkować pojawieniem
się niespodziewanych problemów. Wiadomości, jak się okazało, mimo że
obsługiwane, nie są rozwiązaniem na tyle lekkim by odpowiadało potrzebom środowisk mobilnych. Stąd też, o ile możliwości urządzeń przenośnych nie wzrosną, może narodzić się
potrzeba stworzenia protokołu bardziej dopasowanego do takich wymagań.\\
\indent
Na podstawie zaprezentowanych wyzwań integracji mobilnej możemy stwierdzić, że
poszukiwanie nowych sposobów tworzenia mobilnych aplikacji może być lepszym
rozwiązaniem, niż ich przenoszenie ze środowisk klasycznych. W naszej pracy staraliśmy się
zaprezentować jedno z takich podejść, zostawiając w nim furtkę do dalszego
rozwoju.
