\section{Klasyczne wyzwania integracji}

Integracja aplikacji w przedsiębiorstwach często nie jest prostym zadaniem.
Mimo, że w niemal każdej dużej firmie zachodzi potrzeba integracji i powstało
już wiele opracowań na ten temat, nikt nie przedstawił kompletnej listy
problemów, które należałoby rozważyć podczas integrowania systemów. Dodatkowo,
wyzwania, które stawia integracja, wykraczają nie tylko poza techniczne
rozważania, ale także rozciągają się na procedury biznesowe. Tak jak już
wspominaliśmy, przedstawienie kompletnej listy takich problemów nie jest
możliwe ze względu na konieczność dokonania analizy każdego z przypadków. Mimo to spróbujemy
przedstawić te najbardziej typowe w większości opisane w \cite{Entpatterns},
które koniecznie trzeba wziąć pod uwagę:

\subsection{Wyzwania techniczne}

\paragraph{Fizyczna i logiczna odrębność systemów,}
z której tak naprawdę wynika potrzeba integracji. Wprowadza to jednak konieczne
do rozważenia kwestie, takie jak:
\begin{itemize}
  \item wybór sposobu komunikacji między systemami (o których więcej w
  rozdziale 1.4)
  \item wpływ tego wyboru na bezpieczeństwo i zgodność takiego rozwiązania z
  polityką bezpieczeństwa firmy
\end{itemize}
  
\paragraph{Ograniczony dostęp do integrowanych aplikacji.}
Często okazuje się, że integrowane aplikacje to istniejące od dawna systemy,
które nie dość, że nie dają możliwości zmian w źródłach, to dodatkowo
udostępniają mocno ograniczony interfejs zewnętrzny. W takiej sytuacji
programiści muszą niekiedy uciekać się do stosowania niskopoziomowych
modyfikacji (np. na bazie danych, której używa aplikacja) czy w ostateczności
do dekompilacji jej modułów.


\paragraph{Brak uniwersalnego standardu wymiany danych pomiędzy aplikacjami.}
Pomimo że problemy z komunikacją przy integracji danych znane są od wielu lat,
duża część aplikacji nie wspiera żadnego uniwersalnego formatu danych, co
powoduje konieczność specjalizowania platform integracyjnych pod kątem
podłączanych do niej aplikacji. Jako rozwiązanie tego problemu często stosuje
się XML i Web serwisy. Jednak wsparcia dla ich obsługi możemy oczekiwać
jedynie w przypadku stosunkowo nowych aplikacji. Nawet te technologie nie dają
gwarancji pełnej uniwersalności ze względu na dodatkowe rozszerzenia, które się
wykształciły w ramach Web serwisów (o których więcej informacji w dalszej
części pracy). Warto zauważyć, że ten sam problem - brak współpracy pomiędzy
aplikacjami oficjalnie wspierającymi pewien standard - był główną przeszkodą w
stosowaniu CORBY - zaawansowanego protokołu, umożliwiającego współpracę
aplikacji stworzonych w różnych językach i działających na różnych platformach.
\index{platforma integracyjna}
\paragraph{Utrzymanie platformy integracyjnej.} O ile uruchomienie platformy
integracyjnej - systemu komunikującego ze sobą wiele różnorodnych aplikacji -
jest trudnym zadaniem, o tyle utrzymanie go może być jeszcze trudniejsze.
Rzadko zdarza się, by była ona całkowicie scentralizowana i nie wymagała
ingerencji lub chociaż konfiguracji integrowanych aplikacji. W związku z
powyższym, osoby, które odpowiadają za utrzymanie takiej platformy, muszą
posiadać wiedzę na ich temat. Dodatkowo, ciężko jest tę wiedzę utrzymać,
zwłaszcza gdy pracownicy często się zmieniają. Natura platformy
integracyjnej wymusza jej automatyzację, co powoduje, że może ona
bezproblemowo działać bardzo długo, wręcz przezroczyście dla wszystkich aż do
wystąpienia pierwszego problemu lub potrzeby wprowadzenia modyfikacji. 
Wtedy właśnie od osób odpowiedzialnych za platformę integracyjną wymaga się
wprowadzenia w niej modyfikacji lub usunięcia błędów. Ponieważ platforma
 jest najczęściej centralnym punktem komunikacyjnym, który
obsługuje wiele systemów, za każdym razem gdy dochodzi do zmian w jednym z
nich, może (choć oczywiście, nie musi) zajść potrzeba zmian w platformie
integracyjnej. Takie ryzyko nie istnieje, jeżeli integrujemy ze sobą wyłącznie
systemy, które mają ze sobą współpracować (z pominięciem punktu centralnego). W
takiej sytuacji, to administratorzy każdego z integrowanych systemów współpracują ze sobą.
Oczywiście, to platforma integracyjna jest rozwiązaniem bardziej elastycznym,
ale jej utrzymanie bez wątpienia stanowi duże obciążenie dla działu IT.
\index{źródło danych}

\paragraph{Różnorodność źródeł danych.} Niekiedy pojawia się potrzeba
integrowania danych, pochodzących z różnych, czasami bardzo nietypowych
źródeł. 
Przykład może stanowić wypowiedź Hans-Joachim Poppa, szefa Deutsches Zentrum
für Luft- und Raumfahrt (Niemieckie Centrum Lotnictwa). W \cite{computerwoche}
opisuje on jak pojawiło się rozporządzenie nakładające konieczność
gromadzenia w uporządkowany sposób wszystkich danych związanych z prowadzonymi projektami
naukowymi. Jak mówi, było to trudniejsze niż mogłoby się wydawać. W czasie
realizacji projektu naturalne było przesyłanie informacji za pomocą poczty
elektronicznej jak i organizacja spotkań, na których powstawały notatki. Nie są
to uporządkowane sposoby przesyłania informacji, co gdy rozporządzenie weszło w życie, 
wprowadziło konieczność uporządkowania i (co jeszcze trudniejsze)
zlokalizowania danych, rozproszonych między komputery użytkowników.

\subsection{Wyzwania biznesowe}

\paragraph{Zmiana polityki wewnętrznej przedsiębiorstwa.} 
Poprawna integracja oznacza nie tylko doprowadzenie do współpracy systemów
informatycznych, ale również departamentów w firmie. Wynika to z faktu, że
integrowane aplikacje najczęściej komunikują się automatycznie, co powoduje, że
wprowadzenie zmian do systemu przez jeden departament może mieć konsekwencje
(np. w postaci realizacji zlecenia) w drugim. Konieczne jest uświadomienie
użytkowników o tym fakcie, tak by integracja przynosiła korzyści w postaci
uproszczenia przepływu danych i zaoszczędzenia czasu, zamiast prób ręcznego
kontrolowania niezależnych do tej pory aplikacji.

\paragraph{Wpływ integracji na przedsiębiorstwo.} 
Rozwiązania integracyjne łączą ze sobą wiele aplikacji, których działanie jest
kluczowe dla funkcjonowania przedsiębiorstwa. Powoduje to, że błędy w działaniu
lub niedostępność platformy integracyjnej mają bardzo poważne konsekwencje,
także finansowe. Z drugiej strony, poprawnie funkcjonująca integracja
przyspiesza przepływ informacji i powoduje, że każdy scenariusz współpracy przebiega w
dających się przewidzieć krokach, co gwarantuje powtarzalność i wiedzę o stanie
współpracy (np. stanie zlecenia, które wpłynęło i jest obsługiwane). Należy
pamiętać, że utrzymywanie platformy integracyjnej wymaga kontaktu pomiędzy
osobami opiekującymi się integrowanymi systemami, a działem utrzymującym
platformę. Nie można dopuścić do niekonsultowanych wcześniej zmian w
którymkolwiek z systemów, gdyż inaczej może to doprowadzić do awarii wszystkich
integrowanych systemów.

\index{semantyka pojęć}
\paragraph{Różnice semantyczne w pojęciach.} Choć XML rozwiązuje wiele problemów
technicznych, to nie stanowi on odpowiedzi na różną semantykę.
Weźmy za przykład słowo "konto". W jednym systemie może oznaczać
numer konta bankowego. Natomiast w innym może to być wewnętrzny numer
konta w korporacji, czy też konto użytkownika. 
Innym, pokrewnym problemem jest różny format zapisu tych samych danych.
Wyobraźmy sobie system nawigacji satelitarnej na urządzeniu mobilnym połączony z
bankiem map. Dane otrzymywane z odbiornika GPS są współrzędnymi geograficznymi w pewnym układzie
odniesienia. Układów odniesienia jest na świecie kilkaset i służą one uzyskaniu
jak największej dokładności w danym obszarze. Przykładowo, wg \cite{omapach} w
Polsce używany jest układ Pułkowo 42. Jeżeli w odbiorniku GPS
ustawimy układ odniesienia na najpopularniejszy WGS84, to pracując z mapami w
układzie Pułkowo 42 otrzymamy niedokładność rzędu 6'' czyli około 120m. Choć
więc, używamy współrzędnych geograficznych do określenia położenia na mapie i w
terenie, rozbieżności, o ile nie uwzględnimy układu odniesienia mogą być bardzo
znaczne.\\
\indent
Dlatego właśnie, w integracji, oprócz znalezienia wspólnych pojęć, konieczne
jest sprawdzenie czy pochodzą z tej samej dziedziny, a jeżeli tak, to czy mają
to samo znaczenie. W tym celu przed rozpoczęciem integracji, powinniśmy
przygotować słownik pojęć zawierający dokładne definicje w celu uniknięcia
nieporozumień. 

