\section{Problemy integracji mobilnej}

Integracja mobilna niesie za sobą wyzwania podobne do przedstawionych
w poprzednim rozdziale. Niektóre z nich nie były jednak, aż tak dużym
problemem, jakim stają się w kontekście mobilnym. Inne wynikają z
natury urządzeń mobilnych i komunikacji między nimi. 
Wszystkie te problemy należy wziąć pod uwagę podczas tworzenia
rozwiązania integracyjnego.

\subsection{Różnorodność platform}

Pierwszym problemem, który możemy zauważyć, jest różnorodność mobilnych
platform. Istnieje wiele niekompatybilnych ze sobą rozwiązań pochodzących od
różnych producentów. Jeżeli spojrzymy na platformy, na których budowane są
klasyczne systemy korporacyjne, możemy ograniczyć je do Javy Suna i .NET
Microsoftu. Po stronie mobilnej natomiast, mamy do wyboru wersje mobilne
wymienionych platform oraz dodatkowo Blackberry, Symbiana,
Android, Palm OS oraz kilku mniejszych dostawców. Oprócz tego Apple promuje swojego iPhone, który mimo, że
jest platformą bardzo zamkniętą, cieszy się wielkim zainteresowaniem wśród
zwykłych użytkowników. \\
Dodatkowym problemem jest to, że nie istnieje tak
naprawdę standard tworzenia korporacyjnych aplikacji dla urządzeń mobilnych,
który dostarczałby narzędzi ułatwiających często powtarzane czynności, podobnie
jak ma to miejsce w przypadku Javy Enterprise. Tworząc lub integrując
istniejącą aplikację dla urządzenia mobilnego musimy więc wziąć pod uwagę
platformę, na której działa, a i tak nie obędzie się bez użycia dodatkowych
narzędzi rozwiązujących dawno już rozwiązane w klasycznych systemach problemy.\\
W przypadku urządzeń mobilnych nie możemy też skorzystać ze sprawdzonej
trójwarstwowej architektury, używając palmtopa lub telefonu komórkowego, tak
jak cienkiego klienta. Jest to spowodowane niezgodnością przeglądarek mobilnych
i brakiem pełnej obsługi JavaScript, na którym opartych jest wiele stron
internetowych. Istnieją oczywiście wersje stron przygotowane dla platform
mobilnych, ale daleko im do interaktywności oferowanej przez bogate i
przypominające biurkowe aplikacje strony internetowe.

\subsection{Wysokie koszty}

Koszty tworzenia aplikacji mobilnych (i wynikające stąd koszty
integracji) różnią się w przypadku każdej z platform, istnieją jednak czynniki,
które podnoszą koszt w przypadku każdej z nich. Bez względu na metodologię
tworzenia oprogramowania, możemy wyróżnić trzy fazy: analizę i projektowanie,
programowanie, testowanie. Mogą one co prawda występować w różnej kolejności lub
pojawiać się wielokrotnie, jednak żaden większy projekt informatyczny nie może
się bez nich obejść. Jeżeli przyjrzymy się każdej z nich, będziemy mogli
znaleźć potencjalne powody wyższych kosztów tworzenia aplikacji mobilnych.
\begin{itemize}
  \item \index{analiza}Analiza i \index{projektowanie}projektowanie - duże,
  rozbudowane aplikacje mobilne, będące częścią informatycznego systemu korporacji, są ciągle jeszcze
  rzadkością. Powoduje to, że osoby odpowiedzialne za zebranie wymagań,
  przeprowadzenie analizy i studium wykonalności mają mniej przykładów
  działających już systemów, na których mogą się oprzeć w swoich oszacowaniach.
  \item \index{programowanie}Programowanie - tworzenie aplikacji mobilnych
  wymaga najczęściej uwzględnienia wielu platform, na których mogą one działać. Podczas
  programowania najczęściej korzysta się z \index{emulator}emulatorów, które
  jednak ostatecznie nie zawsze w pełni odpowiadają docelowym urządzeniom. Niekiedy musimy
  zaakceptować nieco niepoprawne działanie aplikacji na emulatorze, aby
  działała ona bez zarzutu na docelowym urządzeniu. 
  W przypadku, gdy
  uruchamiamy aplikację na urządzeniu mobilnym, mamy ograniczone możliwości
  debugowania i logowania.\\ Warto też zwrócić uwagę na to, że ciągle istnieje mniejsza społeczność programistów tworzących aplikacje mobilne. Oznacza to, że szeroko stosowane
  postępowanie, polegające na poszukiwaniu podobnych problemów, z którymi starł się ktoś inny, nie zawsze
  przynosi równie dobre rezultaty. Zwiększa to istotnie czas potrzebny na
  rozwiązanie problemu.
  \item \index{testowanie}Testowanie - w przypadku aplikacji mobilnych samo
  uruchomienie stanowiska testowego jest bardziej skomplikowane, czy to ze względu na
  emulator czy docelowe urządzenie. 
\end{itemize}

\hyphenation{największa naj-więk-sza} 

\subsection{Kanały komunikacyjne}
Możliwości połączenia z urządzeniami mobilnymi różnią się zasadniczo od tych
oferowanych przez klasyczne systemy. Z oferowanych przez urządzenia znajdujące
się na rynku możemy wyróżnić:
\begin{itemize}
  \item Bluetooth - protokół komunikacyjny pozwalający na łatwe łączenie
  urządzeń bezprzewodowych. Ma zasięg o 1 do 100 metrów, w zależności od wersji,
  jednak w najbardziej typowym przypadku około 10 metrów. Ze względu na dość
  niską prędkość (2.1Mbps w najszybszym, rzadko stosowanym wariancie) i
  ograniczoną mobilność, może być stosowany jako protokół synchronizacyjny, przy założeniu, że synchronizacja odbywa się w
  ustalonym miejscu dostępowym. Bluetooth jest dostępny w prawie wszystkich
  obecnie oferowanych telefonach komórkowych, smartfonach i PDA.
  \item Wifi - sieć bezprzewodowa, zgodna ze standardem 802.11a/b/g. Oferuje o
  wiele większą przepustowość niż Bluetooth (do 100Mbps), pozwalając na normalny
  dostęp do sieci komputerowej. Niestety, nie jest powszechnie dostępna we wszystkich
  urządzeniach. Podobnie jak Bluetooth, pozwala na połączenie tylko w zasięgu
  punktu dostępowego.
  \item Sieć komórkowa - dostępna w przypadku wszystkich telefonów komórkowych
  i dużej części mobilnych organizerów oraz palmtopów. Pozwala na dostęp z dość
  dobrą przepustowością w obrębie dużych miast (do 7,2Mbps w technologii HSDPA,
  przy teoretycznie oferowanej 14,4Mbps). Ze względu na najlepszą mobilność
  jest właściwie jedynym wyborem, jeżeli chcemy mieć możliwość nieprzerwanej
  komunikacji między urządzeniem mobilnym i siecią firmową.
  \item SMS - choć umieszczenie wiadomości tekstowych obok tak
  zaawansowanych protokołów, jak wymienione wcześniej, może się wydawać
  mało przekonujące, to musimy zwrócić uwagę na ich zaletę:
  działają nawet wtedy gdy dostęp do sieci komórkowej jest mocno ograniczony. W
  oparciu o SMS-y można przesyłać małe porcje informacji, które w niektórych
  zastosowaniach mogą się okazać wystarczające. Zostało to uwzględnione przez
  producentów oprogramowania, dzięki czemu z poziomu API możemy wysyłać i
  odbierać SMS-y (na przykład na Windows Mobile), jak i korzystać z tej
  technologii w bardziej przezroczysty sposób, korzystając z wiadomości, o
  których mowa w następnym rozdziale
  \item Stacje dokujące - wiele urządzeń mobilnych można podłączyć do komputera
  za pomocą kabla lub specjalnej stacji dokującej. Jest to oczywiście
  rozwiązanie mało wygodne, jednak jego zaletą jest największa z pośród
  przedstawionych technologii prędkość. Ponieważ wiele urządzeń mobilnych
  posiada teraz znaczną pamięć, sięgającą kilku gigabajtów, którą często można
  rozbudowywać za pomocą dodatkowych kart, pobranie takiej ilości danych dro
 gą bezprzewodową może być bardzo czasochłonne. 
 W tym momencie dobrym
 rozwiązaniem może być początkowe ładowanie danych do urządzenia za pomocą stacji dokującej
  i uzupełnianie w zależności od potrzeb np. przez Internet dostarczany
  przez sieć komórkową.
\end{itemize} 

\indent Problemem, który się pojawia podczas integrowania urządzeń mobilnych
jest konieczność dostosowania sposobów przesyłania danych do możliwości oferowanych przez każdy z kanałów
komunikacyjnych. Warto zwrócić uwagę, że żaden z nich nie
oferuje niezawodności równej sieci komputerowej opartej o tradycyjne media (poza stacją dokującą,
jednak nie jest to rozwiązanie, które pozwalałoby na prawdziwą mobilność).
\indent
Możemy dopuścić synchronizację przy użyciu każdej z dostępnych metod, jednak to
sieć komórkowa oferuje największą mobilność i dlatego to ją scharakteryzujemy
dokładniej. Projektując aplikację, która będzie się komunikowała za jej pomocą,
musimy pamiętać o:
\begin{itemize}
  \item Możliwych utratach połączenia - tak jak już mówiliśmy wcześniej, utraty
  połączenia są sytuacją której możemy się spodziewać podczas komunikacji z
  urządzeniem mobilnym. 
  \item Asymetryczności komunikacji - łącza komórkowe są najczęściej
  asymetryczne, co oznacza, że dane pobierane są wielokrotnie szybciej niż
  wysyłane (np. dla HSDPA przy prędkości pobierania 7,2Mb/s wysyłanie odbywa
  się jedynie z prędkością 384kb/s). Oznacza to, że przesyłanie danych należy
  tak zorganizować, aby pozornie dość wydajne łącze nie stało się wąskim
  gardłem systemu.
  \item Kosztach połączenia - przesyłanie danych w sieciach komórkowych
  często jest obciążone opłatą zależną od ich ilości. Powoduje to, że należy
  znaleźć złoty środek między utrzymywaniem aktualności danych, a częstością ich
  pobierania. Może się bowiem okazać, że przy bardzo często przesyłanych, ale
  niewielkich paczkach danych, będziemy płacili głównie za przesyłanie
  sieciowych nagłówków i stałych elementów protokołu, z którego korzystamy.
  Sprawa nabiera jeszcze większego znaczenia, gdy korzystamy z Web serwisów,
  które wykorzystują XML, który jest formatem mało efektywnym.
  \indent Z drugiej
  strony, przesyłając bardzo duże paczki danych narażamy się na konieczność
  powtórzenia całej transmisji w razie utraty połączenia.
\end{itemize}


\subsection{Ograniczone zasoby}
Każde urządzenie mobilne 


Bateria!
Możliwości przetwarzania
Pamięć
Mały ekran
Mała skalowalność
Nie da sie rozbudowac


\subsection{Bezpieczeństwo}
Mówiąc o kanałach komunikacyjnych nie sposób nie wspomnieć o bezpieczeństwie
każdego z nich. Zawuważmy, że problem, którego najczęściej nie bierze się pod
uwagę przy projektowaniu 

Wysoka podatność na ataki



\subsection{Sposoby interakcji}

\subsection{Systemy off-line}
 

%  - obecność wielu platform
%- wysokie koszty (związane z niezbędnymi umiejętnościami programistów)
%- dużo wyższa zawodność urządzeń i kanałów komunikacyjnych
%- niska wydajność urządzeń i kanałów komunikacyjnych
%- inny sposób interakcji z urządzeniami (wynikający z uboższego interfejsu,
%miejsc wykorzystania oraz celu w którym potrzebujemy danych) - problemy
%administracyjne - koszty infrastruktury
%- systemy off-line