\chapter{Integracja w środowiskach Enterprise} 
 Oprogramowanie Enterprise jest pojęciem dość szerokim, opisującym systemy
przeznaczone dla przedsiębiorstw. Programy, wchodzące w skład tych systemów,
odwzorowują zachodzące procesy biznesowe. Niekiedy pojęcie Enterprise odnosi
się do oprogramowania, które jest pisane na zamówienie. Może też odnosić się do
rozbudowanych pakietów, które wspierają określone czynności. Jako przykład
można przytoczyć kontakty z klientami lub księgowość. Jednak rzadko się zdarza,
by istniał jeden system, który potrafiłby spełnić wymagania klienta. Gdyby  
nawet istniałby taki program, to firma z różnych przyczyn może nie chcieć go
wdrożyć. Tak więc nawet w obrębie jednego przedsiębiorstwa często można
spotkać się z sytuacją, w której działa wiele niezależnych aplikacji. Nierzadko
są one pisane przez różne firmy. Pomiędzy wspomnianymi aplikacjami zachodzi
potrzeba komunikacji, na przykład w celu wymiany danych. Wraz z realizacją tej
potrzeby pojawiają się pewne stałe problemy. Zostaną one opisane w niniejszej
pracy, gdyż ich rozwiązywanie jest najważniejszym elementem procesu integracji.
\newline
Jeszcze do niedawna mówiąc o integracji mieliśmy na myśli wyłącznie serwery
aplikacyjne. Obecnie obowiązującym trendem jest postępująca miniaturyzacja i
wzrost mocy obliczeniowej urządzeń mobilnych, które udostępniają klientom
usługi, dostępne do tej pory wyłącznie za pośrednictwem komputera
stacjonarnego. Tworząc aplikację na urządzenia przenośne, która będzie współpracowała z
istniejącymi już systemami, napotykamy na nowe problemy. Wynikają one ze
specyfiki środowiska mobilnego.
